<documento titulo="Código de Disciplina da Igreja Presbiteriana do Brasil">
    <preambulo>
        <texto>Em nome do Pai, e do Filho, e do Espírito Santo, nós, legítimos representantes da Igreja Presbiteriana do Brasil, reunidos em Supremo Concílio, no ano de 1951, investidos de toda a autoridade para cumprir as resoluções das legislaturas de 1946 e de 1950, com toda a confiança na bênção de Deus, nosso Pai, e visando exercer a justiça, manter a paz, sustentar a disciplina, preservar a unidade e promover a edificação da igreja de Cristo, decretamos e promulgamos, para glória de Deus Altíssimo, o seguinte Código de Disciplina.</texto>
    </preambulo>
    <capitulo id="1" titulo="Natureza e Finalidade">
        <secao id="1">
            <artigo id="1">
                <caput>
                    <texto>A igreja reconhece o foro íntimo da consciência, que escapa à sua jurisdição, e da qual só Deus é Juiz; mas reconhece também o foro externo que está sujeito à sua vigilância e observação.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="2">
                <caput>
                    <texto>Disciplina eclesiástica é o exercício da jurisdição espiritual da igreja sobre seus membros, aplicada de acordo com a Palavra de Deus.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Toda disciplina visa edificar o povo de Deus, corrigir escândalos, erros ou faltas, promover a honra de Deus, a glória de Nosso Senhor Jesus Cristo e o próprio bem dos culpados.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="3">
                <caput>
                    <texto>Os membros não comungantes e outros menores, sob a guarda de pessoas crentes, recebem os cuidados espirituais da igreja, mas ficam sob a responsabilidade direta e imediata das referidas pessoas, que devem zelar por sua vida física, intelectual, moral e espiritual.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="2" titulo="Faltas">
        <secao id="1">
            <artigo id="4">
                <caput>
                    <texto>Falta é tudo que, na doutrina e prática dos membros e concílios da igreja, não esteja de conformidade com os ensinos da Sagrada Escritura, ou transgrida e prejudique a paz, a unidade, a pureza, a ordem e a boa administração da comunidade cristã.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Nenhum tribunal eclesiástico poderá considerar como falta, ou admitir como matéria de acusação aquilo que não possa ser provado como tal pela Escritura, segundo a interpretação dos Símbolos da Igreja (CI, art. 1º).</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="5">
                <caput>
                    <texto>A omissão dos deveres constantes do art. 3º constitui falta passível de pena.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="6">
                <caput>
                    <texto>As faltas são de ação ou de omissão, isto é, a prática de atos pecaminosos ou a abstenção de deveres cristãos; ou, ainda, a situação ilícita.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As faltas são pessoais se atingem a indivíduos; gerais, se atingem a coletividade; públicas, se se fazem notórias; veladas, quando desconhecidas da comunidade.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="7">
                <caput>
                    <texto>Os concílios incidem em falta quando:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>tomam qualquer decisão doutrinária ou constitucional que flagrantemente aberra dos princípios fundamentais adotados pela igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>procedem com evidente injustiça, desrespeitando disposição processual de importância, ou aplicando pena em manifesta desproporção com a falta;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>são deliberadamente contumazes, na desobediência às observações que, sem caráter disciplinar, o concílio superior fizer no exame periódico do livro de atas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>tornam-se desidiosos no cumprimento de seus deveres, comprometendo o prestígio da igreja ou a boa ordem do trabalho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>adotam qualquer medida comprometedora da paz, unidade, pureza e progresso da igreja.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="3" titulo="Penalidades">
        <secao id="1">
            <artigo id="8">
                <caput>
                    <texto>Não haverá pena, sem que haja sentença eclesiástica, proferida por um concílio competente, após processo regular.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="9">
                <caput>
                    <texto>Os concílios só podem aplicar a pena de:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>admoestação, que consiste em chamar à ordem o culpado, verbalmente ou por escrito, de modo reservado, exortando-o a corrigir-se;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>afastamento, que em referência aos membros da igreja, consiste em serem impedidos de comunhão; em referência, porém, aos oficiais, consiste em serem impedidos do exercício do seu ofício e, se for o caso, da comunhão da igreja. O afastamento deve dar-se quando o crédito da religião, a honra de Cristo e o bem do faltoso o exigem, mesmo depois de ter dado satisfação ao tribunal. Aplica-se por tempo indeterminado, até o faltoso dar prova do seu arrependimento, ou até que a sua conduta mostre a necessidade de lhe ser imposta outra pena mais severa;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>exclusão, que consiste em eliminar o faltoso da comunhão da igreja. Esta pena só pode ser imposta quando o faltoso se mostra incorrigível e contumaz;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>deposição é a destituição de ministro, presbítero ou diácono de seu ofício.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="10">
                <caput>
                    <texto>Os concílios superiores só podem aplicar aos inferiores as seguintes penas: repreensão, interdição e dissolução;</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>repreensão é a reprovação formal de faltas ou irregularidades com ordem terminante de serem corrigidas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>interdição é a pena que determina a privação temporária das atividades do concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>dissolução é a pena que extingue o concílio.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Nos casos de interdição ou dissolução do Conselho ou Presbitério deverá haver recurso de ofício para o concílio imediatamente superior.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>As penas aplicadas a um concílio não atingem individualmente seus membros, cuja responsabilidade pessoal poderá ser apurada pelos concílios competentes.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>É facultado a qualquer dos membros do concílio interditado ou dissolvido recorrer da decisão para o concílio imediatamente superior àquele que proferiu a sentença.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="11">
                <caput>
                    <texto>Aplicadas as penas previstas nas alíneas “b” e “c” do artigo anterior, o concílio superior, por sua Comissão Executiva, tomará as necessárias providências para o prosseguimento dos trabalhos afetos ao concílio disciplinado.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="12">
                <caput>
                    <texto>No julgamento dos concílios, devem ser observadas no que lhes for aplicável, as disposições gerais de processo adotadas nesta Constituição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="13">
                <caput>
                    <texto>As penas devem ser proporcionais às faltas, atendendo-se, não obstante, às circunstâncias atenuantes e agravantes, a juízo do tribunal, bem como à graduação estabelecida nos arts. 9º e 10.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>São atenuantes:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>pouca experiência religiosa;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>relativa ignorância das doutrinas evangélicas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>influência do meio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>bom comportamento anterior;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>assiduidade nos serviços divinos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>colaboração nas atividades da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>humildade;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>desejo manifesto de corrigir-se;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="i">
                            <texto>ausência de más intenções;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="j">
                            <texto>confissão voluntária.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>São agravantes:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>experiência religiosa;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>relativo conhecimento das doutrinas evangélicas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>boa influência do meio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>maus precedentes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>ausência aos cultos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>arrogância e desobediência;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>não reconhecimento da falta.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="14">
                <caput>
                    <texto>Os concílios devem dar ciência aos culpados das penas impostas:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>por faltas veladas, perante o tribunal ou em particular;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>por faltas públicas, casos em que, além da ciência pessoal, dar-se-á conhecimento à igreja.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>No caso de disciplina de ministro dar-se-á, também, imediata ciência da pena à Secretaria Executiva do Supremo Concílio.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="15">
                <caput>
                    <texto>Toda e qualquer pena deve ser aplicada com prudência, discrição e caridade, a fim de despertar arrependimento no culpado e simpatia da igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="16">
                <caput>
                    <texto>Nenhuma sentença será proferida sem que tenha sido assegurado ao acusado o direito de defender-se.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Quando forem graves e notórios os fatos articulados contra o acusado, poderá ele, preventivamente, a juízo do tribunal, ser afastado dos privilégios da igreja e, tratando-se de oficial, também do exercício do cargo, até que se apure definitivamente a verdade.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="17">
                <caput>
                    <texto>Só se poderá instaurar processo dentro do período de um ano a contar da ciência da falta.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Após dois anos da ocorrência da falta, em hipótese alguma se instaurará processo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="4" titulo="Tribunais">
        <secao id="1">
            <artigo id="18">
                <caput>
                    <texto>Os concílios convocados para fins judiciários funcionam como tribunais.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="19">
                <caput>
                    <texto>Compete ao Conselho processar e julgar originariamente, membros e oficiais da igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="20">
                <caput>
                    <texto>Compete ao Presbitério:</texto>
                    <incisos>
                        <inciso id="1">
                            <texto>Processar e julgar originariamente:</texto>
                            <alineas>
                                <alinea id="a">
                                    <texto>ministros;</texto>
                                </alinea>
                                <alinea id="b">
                                    <texto>conselhos.</texto>
                                </alinea>
                            </alineas>
                        </inciso>
                        <inciso id="2">
                            <texto>Processar e julgar em recurso ordinário as apelações de sentenças dos conselhos.</texto>
                        </inciso>
                    </incisos>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="21">
                <caput>
                    <texto>Compete ao Sínodo processar e julgar originariamente presbitérios.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Haverá no Sínodo um tribunal de recursos, ao qual compete julgar os recursos ordinários das sentenças dos presbitérios, proferidos nos casos das alíneas “a” e “b” do item I do art. 20.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="22">
                <caput>
                    <texto>Compete ao Supremo Concílio processar e julgar privativamente os sínodos.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Haverá no Supremo Concílio um tribunal de recursos, ao qual  compete:</texto>
                    <incisos>
                        <inciso id="1">
                            <texto>Processar e julgar:</texto>
                            <alineas>
                                <alinea id="a">
                                    <texto>recursos extraordinários das sentenças finais dos presbitérios (art. 20, item II);</texto>
                                </alinea>
                                <alinea id="b">
                                    <texto>recursos extraordinários das sentenças finais dos tribunais dos sínodos (parágrafo único do art. 21).</texto>
                                </alinea>
                            </alineas>
                        </inciso>
                    </incisos>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="23">
                <caput>
                    <texto>Compete, ainda, aos concílios e Tribunais, em geral, rever, em benefício dos condenados, as suas próprias decisões em processos findos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="24">
                <caput>
                    <texto>Os tribunais de recursos, do Sínodo e do Supremo Concílio, compor-se-ão de sete membros, sendo quatro ministros e três presbíteros.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O quorum destes tribunais é de cinco membros, sendo três ministros e dois presbíteros.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="25">
                <caput>
                    <texto>Os suplentes dos juízes, eleitos em número igual a estes, e na mesma ocasião, substituirão os efetivos, em caso de falta, impedimento ou suspeição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="26">
                <caput>
                    <texto>A presidência do tribunal de recursos do Sínodo, ou do Supremo Concílio, caberá ao juiz eleito na ocasião pelo próprio tribunal.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="5" titulo="Da Suspeição e da Incompetência">
        <secao id="1">
            <artigo id="27">
                <caput>
                    <texto>Qualquer das partes sob processo poderá arguir suspeição contra juízes do tribunal, devendo este decidir imediatamente se procede ou não o alegado.</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>na negativa, o tribunal prosseguirá no processo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>na afirmativa, os juízes cuja suspeição for reconhecida pelo tribunal ficam impedidos de tomar parte na causa, bem como os juízes que se derem por suspeitos.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Os juízes considerados suspeitos pelo tribunal serão substituídos por suplentes eleitos pelo concílio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Quando se tratar de Conselho, se o afastamento de juízes suspeitos importar em anulação do quorum, será o processo remetido, sem demora, ao Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="28">
                <caput>
                    <texto>O juiz deve dar-se por suspeito, e, se o não fizer, será arguido de suspeição por qualquer das partes, nos seguintes casos:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>se for marido, parente consanguíneo ou afim, até o terceiro grau de uma das partes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>se estiver de modo tal envolvido na causa que a decisão a ser proferida possa afetá-lo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>se tiver intervindo no processo como juiz na instância inferior, ou tiver sido no mesmo procurador ou testemunha;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>se estiver comprovadamente incompatibilizado com uma das partes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>se houver manifestado a estranhos a sua opinião sobre o mérito da causa ou tiver se ausentado das sessões do tribunal sem prévio consentimento deste.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="29">
                <caput>
                    <texto>A alegação de suspeição será apresentada logo de início na primeira audiência a que o faltoso comparecer.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A suspeição não poderá ser declarada nem reconhecida quando a parte injuriar o juiz ou o tribunal, ou, de propósito, der lugar para criá-la.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="30">
                <caput>
                    <texto>O juiz que, espontaneamente, se declarar suspeito, deverá fazê-lo por escrito, dando o motivo legal, e não funcionará no processo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="31">
                <caput>
                    <texto>Quando qualquer das partes alegar suspeição contra um juiz, deverá fazê-lo em petição assinada e dirigida ao Presidente do concílio ou tribunal, apresentando as suas razões acompanhadas de prova documental ou rol de testemunhas, e o Presidente mandará juntá-las aos autos, que irão ao juiz suspeitado para responder.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="32">
                <caput>
                    <texto>Se o juiz reconhecer a suspeição, não funcionará no processo. Não aceitando a suspeição, dará a sua resposta dentro de vinte e quatro horas, podendo juntar prova  documental e oferecer testemunhas.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Reconhecida preliminarmente a importância da alegação, o tribunal com intimação das partes, marcará dia e hora, para inquirição das testemunhas, seguindo o julgamento da alegação de suspeição independente de outras alegações.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Se a suspeição for de manifesta improcedência, o tribunal a rejeitará imediatamente.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="33">
                <caput>
                    <texto>Julgada procedente a suspeição, o juiz não mais funcionará. Rejeitada, evidenciando-se segunda intenção ou má fé do que levantou a suspeição, constará da decisão essa circunstância.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="34">
                <caput>
                    <texto>Se a suspeição for levantada contra o tribunal e este não a reconhecer, dará a sua resposta dentro de dez dias, podendo instruí-la com documentos ou oferecer testemunhas, sendo logo o processo remetido ao tribunal superior para decidir da suspeição.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Quando o tribunal do Sínodo for suspeitado e este não reconhecer a suspeição, dará a sua resposta dentro de dez dias, e serão convocados os juízes suplentes do mesmo tribunal para julgá-la.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="35">
                <caput>
                    <texto>Julgada procedente a suspeição, o processo prosseguirá com os suplentes; julgada improcedente a suspeição, o tribunal prosseguirá no feito.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>De maneira semelhante às suspeições do tribunal do Sínodo proceder-se-á com as levantadas contra o tribunal do Supremo Concílio.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="36">
                <caput>
                    <texto>No caso de suspeição contra vários juízes do tribunal, reconhecida pelos próprios juízes deste ou por decisão judicial, serão eles substituídos pelos juízes suplentes para completar-se o quorum.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se acontecer que, dadas as suspeições reconhecidas, o tribunal ficar sem quorum mesmo com a convocação dos suplentes, o tribunal superior que tiver julgado a alegação de suspeição designará juízes de tribunal de igual categoria às dos suspeitados, que completem o quorum.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="37">
                <caput>
                    <texto>Por incompetência entende-se a falta de autoridade de um concílio ou tribunal para instaurar processo ou julgar em grau de recurso.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="38">
                <caput>
                    <texto>A alegação de incompetência de um tribunal deve ser apresentada dentro do prazo de quinze dias, a contar da data em que o faltoso tiver recebido a citação.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="39">
                <caput>
                    <texto>Se o tribunal se reconhecer incompetente, dará no processo os motivos e remeterá sem demora o feito à instância competente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="40">
                <caput>
                    <texto>Se o tribunal não reconhecer a alegação de incompetência, prosseguirá no feito.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O faltoso que não se conformar com a decisão poderá, dentro do prazo de dez dias, insistir por meio de petição dirigida ao Presidente do tribunal ou concílio e instruída com documentos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="41">
                <caput>
                    <texto>O Presidente mandará autuar a petição e documentos indo imediatamente a julgamento do tribunal.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se o tribunal ainda não atender à alegação, a parte vencida poderá dentro do prazo de dez dias, recorrer à instância superior.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Se o tribunal atender à alegação, remeterá os autos ao tribunal competente.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="6" titulo="Processo">
        <secao id="1" titulo="Disposições Gerais">
            <artigo id="42">
                <caput>
                    <texto>As faltas serão levadas ao conhecimento dos concílios ou tribunais por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>queixa, que é a comunicação feita pelo ofendido;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>denúncia, que é a comunicação feita por qualquer outra pessoa.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Qualquer membro de igreja em plena comunhão ou ministro pode apresentar queixa ou denúncia perante o Conselho; os ministros e os conselhos perante os presbitérios; estes, perante o Sínodo e este perante o Supremo Concílio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Toda queixa ou denúncia deverá ser feita por escrito.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="43">
                <caput>
                    <texto>Os concílios devem, antes de iniciar qualquer processo, empregar esforços para corrigir as faltas por meios suasórios.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="44">
                <caput>
                    <texto>Em qualquer processo o ofendido e o ofensor podem ser representados por procuradores crentes, a juízo do concílio ou tribunal perante o qual é iniciada a ação.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A constituição de procurador não exclui o comparecimento pessoal do acusado, para prestar depoimento, e sempre que o concílio ou tribunal o entender.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="45">
                <caput>
                    <texto>Se o acusado for o Conselho ou a maioria dos seus componentes será o caso referido ao Presbitério, pelo dito Conselho ou por qualquer de seus membros.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="46">
                <caput>
                    <texto>Terão andamento os processos intentados, somente quando:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>o concílio os julgue necessários ao bem da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>iniciados pelos ofendidos, depois de haverem procurado cumprir a recomendação de Nosso Senhor Jesus Cristo em Mateus 18.15, 16.</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>o concílio ou tribunal tenha verificado que os acusadores não visam interesse ilegítimo ou inconfessável na condenação dos acusados.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="47">
                <caput>
                    <texto>Toda pessoa que intentar processo contra outra será previamente avisada de que se não provar a acusação fica sujeita à censura de difamador, se tiver agido maliciosa ou levianamente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Do Andamento do Processo">
            <artigo id="48">
                <caput>
                    <texto>Reunido o tribunal e decidida a instauração do processo, depois de observadas as disposições da seção anterior, serão tomadas exclusivamente as seguintes providências:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>autuação da queixa ou denúncia, que consiste em colocar o documento respectivo sob capa de papel apropriado, na qual constará o termo de seu recebimento, inclusive data. A esse documento serão acrescentados, em ordem cronológica e termos apropriados, todos os papéis do processo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>citação do acusado, marcando-se-lhe dia, hora e lugar para vir ver-se processar;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>enviar-lhe com a citação cópia da queixa ou denúncia.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O primeiro comparecimento do acusado será sempre pessoal, salvo se o concílio o julgar dispensável.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O tempo marcado para o comparecimento do acusado não deverá ser menos de oito dias e, para fixá-lo, tomar-se-á em consideração a distância da sua residência, ocupação e outras circunstâncias.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="49">
                <caput>
                    <texto>A autuação só conterá:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>nome do tribunal;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>número do processo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>nome do queixoso ou denunciante;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>nome do acusado em letras destacadas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>embaixo a palavra autuação e, na linha seguinte, dia, mês, ano e local e a expressão “AUTUO o relatório e papéis que seguem”.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Quando forem dois ou mais os queixosos, denunciantes ou acusados, na autuação, serão escritos os nomes dos dois primeiros e as palavras “e outros”.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="50">
                <caput>
                    <texto>A seguir, o Secretário numerará e rubricará as folhas dos autos e dará vista dos  mesmos ao relator para examiná-los no prazo de dez dias, opinando por escrito, pelo arquivamento do processo ou pelo seu seguimento.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Com a possível brevidade o tribunal será convocado para decidir sobre o relatório escrito precisando os fatos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="51">
                <caput>
                    <texto>O Presidente designará sempre um dos juízes para acompanhar o processo e funcionar como relator.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="52">
                <caput>
                    <texto>Ao iniciar-se qualquer processo devem os membros do concílio ou tribunal lembrar-se da gravidade das suas funções de juízes da igreja, à vista do disposto no parágrafo único do art. 2º.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="53">
                <caput>
                    <texto>Toda e qualquer pena deve ser aplicada com prudência, discrição e caridade a fim de despertar arrependimento no culpado e simpatia na igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="54">
                <caput>
                    <texto>Se o tribunal receber a queixa ou denúncia designará dia, hora e lugar para interrogatório do acusado. Se não receber, o queixoso ou denunciante terá ciência e poderá dirigir-se diretamente à instância superior.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="55">
                <caput>
                    <texto>O processo será redigido em linguagem moderada e clara, articulando-se com precisão os fatos e circunstâncias de tempo, lugar e natureza da falta, dele constando a qualidade do ofendido e do ofensor.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Da qualificação devem constar nome, estado civil, relação com a igreja e residência.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="56">
                <caput>
                    <texto>Em qualquer processo o ofendido e o ofensor podem ser representados por procuradores crentes de idoneidade reconhecida pelo concílio ou tribunal.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A constituição do procurador não exclui o comparecimento pessoal do acusado ou do queixoso, quando chamados para prestarem depoimento e nem os impede de comparecer quando entenderem de fazê-lo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="57">
                <caput>
                    <texto>A falta do comparecimento do defensor ou procurador, ainda que justificada, não determinará o adiamento de ato algum do processo, podendo o Presidente nomear defensor ad hoc para funcionar na ausência do defensor efetivo, para realização do ato.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="58">
                <caput>
                    <texto>O procurador deve apresentar autorização escrita do seu constituinte; se este não souber escrever, será a mesma assinada a rogo por pessoa crente, na presença de duas testemunhas que também assinarão.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se o acusado, por ocasião do interrogatório declarar o nome do seu defensor que deverá ser membro de igreja Evangélica, é dispensável a autorização por escrito.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="59">
                <caput>
                    <texto>Se o acusado for revel e não tiver apresentado defensor, o Presidente nomeará pessoa crente para defendê-lo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="60">
                <caput>
                    <texto>Ao acusado assiste o direito de quando não puder comparecer e não quiser constituir procurador, defender-se por escrito, dentro dos prazos estabelecidos no processo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="61">
                <caput>
                    <texto>No livro de atas de tribunal será feito o registro resumido do processo e o da sentença, devendo os autos ser arquivados depois de rubricados pelo Presidente.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O registro do processo limita-se a declarar:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>hora, data, local, nome do tribunal, juízes presentes e ausentes, nome do queixoso ou denunciante e do acusado, e natureza da queixa ou denúncia;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>oração inicial, declaração do ocorrido (interrogatório, inquirição de testemunhas de acusação ou de defesa, acareação, confissão, julgamento de processo, julgamento de recurso ou de apelação);</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>se qualquer juiz ou parte chegou posteriormente, e algum outro fato digno de registro;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>hora e data da nova convocação e do encerramento do trabalho com oração.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>No registro da sentença, apenas se declara ter sido recebida ou rejeitada a denúncia  por tantos votos a favor e tantos contra; ou o recurso escrito ou a apelação com o resultado da votação, dando ou negando provimento, ou aplicando pena, visto que do processo constarão todos os elementos.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Serão consignados os nomes dos juízes que votarem a favor ou contra.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="62">
                <caput>
                    <texto>Cada tribunal poderá ter um livro com registro das suas sentenças ou suas decisões em recurso.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="63">
                <caput>
                    <texto>Os autos só poderão ser examinados no arquivo do concílio ou tribunal, e com ordem expressa deste.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="64">
                <caput>
                    <texto>Os prazos serão comuns quando no processo houver mais de um acusado, de um queixoso ou denunciante.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Do Processo em que o Concílio ou Tribunal for Parte">
            <artigo id="65">
                <caput>
                    <texto>Quando um concílio ou tribunal for parte num processo será ele representado por procurador que promova a acusação ou faça a defesa.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="66">
                <caput>
                    <texto>No processo contra concílio ou tribunal, este será citado na pessoa de seu Presidente para, no prazo de dez dias, apresentar defesa escrita.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As demais disposições processuais são aplicáveis no processo contra concílio ou tribunal.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="67">
                <caput>
                    <texto>O Presidente citado convocará imediatamente o concílio ou tribunal para:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>tomar conhecimento da citação;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>designar procurador, que representará o concílio ou tribunal no processo, ou autorizar o Presidente a acompanhá-lo.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Ao Presidente, mesmo que tenha sido constituído um procurador, cabe o direito de, pessoalmente, acompanhar o processo se assim o entender.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="4" titulo="Do Interrogatório do Acusado, da Confissão e das Perguntas ao Ofendido">
            <artigo id="68">
                <caput>
                    <texto>Ao acusado, no dia designado para interrogatório, será perguntado pelo Presidente:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>o seu nome, a que igreja está filiado, qual a igreja em que assiste ao culto, lugar do nascimento, idade, estado civil, profissão e onde a exerce, residência;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>se conhece o queixoso ou denunciante e as testemunhas inquiridas ou por inquirir, e desde quando e se tem alguma coisa a alegar contra elas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>se conhece os documentos que acompanham a queixa ou denúncia:</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>se é verdadeira a imputação;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>se, não sendo verdadeira a imputação, tem motivo particular a que atribuí-la.</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>se quer alegar alguma coisa em sua defesa, imediatamente, ou se quer usar o prazo de cinco dias para apresentar sua defesa escrita;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>se tem defensor e, caso afirmativo, qual o nome e residência dele; caso negativo, se quer que lhe seja nomeado um defensor ou se fará a própria defesa;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>se já respondeu a processo, onde, qual a natureza e qual foi a solução.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Havendo mais de um acusado não serão interrogados na presença um do outro.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="69">
                <caput>
                    <texto>As respostas do acusado serão repetidas, em linguagem conveniente, pelo juiz interrogante ao Secretário, que as reduzirá a termo, o qual depois de lido e achado conforme, é rubricado em todas as suas folhas e será assinado pelo Presidente e acusado.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se o acusado não souber ou não puder assinar pedirá a alguém que o faça por ele, e  aporá à peça dos autos a sua impressão digital.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Se o acusado se recusar a assinar com ou sem a apresentação de motivos, far-se-á constar em ata essa circunstância.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="70">
                <caput>
                    <texto>A confissão do acusado quando feita fora do interrogatório, será tomada por termo nos autos. Se feita por documento escrito, será verificada a sua autenticidade pelo tribunal.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="5" titulo="Das Testemunhas e da Acareação">
            <artigo id="71">
                <caput>
                    <texto>Toda pessoa crente em comunhão com a igreja poderá ser testemunha, não podendo trazer seu depoimento escrito.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Tanto as testemunhas de acusação como as de defesa não poderão exceder de cinco para cada parte.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="72">
                <caput>
                    <texto>As testemunhas, membros professos de igreja, devem comparecer por solicitação de quem as arrolou ou por determinação do tribunal, constituindo desconsideração o não comparecimento no dia, hora e lugar determinados.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Quando a testemunha não for membro de igreja, será convidada a comparecer; se não o fizer, haverá ainda para os que a indicaram mais uma oportunidade para trazê-la.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="73">
                <caput>
                    <texto>Não são obrigados a depor um contra o outro, os ascendentes e descendentes, os colaterais afins até o terceiro grau civil e o cônjuge.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="74">
                <caput>
                    <texto>Os membros da igreja não poderão eximir-se da obrigação de depor, uma vez que sejam intimados.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="75">
                <caput>
                    <texto>As partes deverão trazer as suas testemunhas. Se estas se recusarem a vir a convite da parte que as arrolou, o tribunal poderá mandar intimá-las.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="76">
                <caput>
                    <texto>As perguntas serão requeridas ao Presidente, que as formulará à testemunha.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O Presidente poderá recusar as perguntas da parte se não tiverem relação com o processo ou importarem repetição de outra já respondida.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>No caso de recusa, se a parte o requerer, apenas será consignada a pergunta e o indeferimento.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="77">
                <caput>
                    <texto>Qualificada a testemunha e antes de iniciar o depoimento, as partes poderão contradizer a testemunha ou arguí-la de suspeita. O Presidente fará consignar a contradita ou arguição e a resposta da testemunha, tomando, contudo, o seu depoimento.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="78">
                <caput>
                    <texto>A testemunha deverá assumir o seguinte compromisso: “Prometo diante de Deus e deste tribunal, dizer toda a verdade do que souber e me for perguntado”.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="79">
                <caput>
                    <texto>As testemunhas serão inquiridas perante as partes, exceto se estas, avisadas, não comparecerem.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As testemunhas tanto de acusação como de defesa só poderão ser arguidas sobre fatos e circunstâncias articulados no processo.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>As testemunhas serão, primeiro, arguidas pelos membros do tribunal, a seguir perguntadas pela parte que as indicou, e finalmente reperguntadas pela parte contrária.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Nenhuma testemunha poderá assistir ao depoimento de outra.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="80">
                <caput>
                    <texto>Seu depoimento será reduzido a termo assinado pelo Presidente, por ela, e pelas partes. Se a testemunha não souber assinar o nome, ou não puder, ou não quiser fazê-lo, assinará alguém por ela, consignando-se no termo essas circunstâncias.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="81">
                <caput>
                    <texto>Quando a testemunha residir longe do tribunal e não puder comparecer, será inquirida por precatória, dirigida ao concílio ou tribunal mais próximo de sua residência.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="82">
                <caput>
                    <texto>A acareação será admitida:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>entre acusados;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>entre acusados e testemunhas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>entre testemunhas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>entre ofendido e acusado.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Os acareados serão reperguntados para que expliquem os pontos de divergência, reduzindo-se a termo as suas declarações que assinarão com o Presidente.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="6" titulo="Do Secretário">
            <artigo id="83">
                <caput>
                    <texto>Incumbe ao Secretário do concílio ou tribunal:</texto>
                </caput>
                <alineas>
                    <alinea id="a">
                        <texto>zelar pelos livros, papéis, processos que lhe forem confiados, organizando a secretaria;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="b">
                        <texto>funcionar nos processos, cumprindo as determinações dos juízes e atender às partes;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="c">
                        <texto>dar as certidões autorizadas pelo Presidente, uma vez pagas pelo interessado as despesas;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="d">
                        <texto>dar às partes ciência de prazo, de despachos e sentenças, fazer citações, notificações e intimações, de tudo lavrando os termos e certidões nos autos.</texto>
                    </alinea>
                </alineas>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="7" titulo="Das Citações">
            <artigo id="84">
                <caput>
                    <texto>A citação é a chamada do acusado ao tribunal para em hora, data e lugar determinados, ser interrogado, defender-se e acompanhar o processo até final, sob pena de ser julgado à revelia.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="85">
                <caput>
                    <texto>A citação será feita por escrito e com antecedência, a fim de que haja tempo para o acusado comparecer.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O tempo marcado para o comparecimento do acusado não deverá ser menor de quarenta e oito horas, e, para fixá-lo, tomar-se-á em consideração a distância da sua residência, ocupação e outras circunstâncias.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="86">
                <caput>
                    <texto>O mandado de citação será subscrito pelo Secretário e assinado pelo Presidente e conterá:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>nome do Presidente do tribunal;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>nome do acusado, residência e local onde trabalha, e se possível, a sua qualificação;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>hora, data e lugar em que o citando deve comparecer a fim de ser interrogado e se ver processado até final, sob pena de revelia;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>o nome do queixoso ou denunciante. O Presidente do concílio ou tribunal determinará o modo de ser provada a citação.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="87">
                <caput>
                    <texto>Se o citando estiver fora dos limites do tribunal, será enviado ao concílio ou tribunal competente carta precatória, para que ele possa ser ouvido pelo tribunal em cujos limites se encontra.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="88">
                <caput>
                    <texto>O Presidente do concílio ou tribunal deprecado mandará autuar e cumprir-se a carta precatória e a devolverá assim que estiver cumprida.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="89">
                <caput>
                    <texto>Se o acusado se furtar à citação, o processo seguirá os trâmites legais, conforme o art. 103, alínea “c”.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="90">
                <caput>
                    <texto>Se o citando não tiver paradeiro conhecido, será feita a citação por edital e afixado e publicado em lugar conveniente pelo prazo de vinte dias a contar da sua afixação.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Decorrido o prazo a citação será tida como feita.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="91">
                <caput>
                    <texto>O edital conterá:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>a expressão “Edital de citação de Fulano pelo prazo de vinte dias”;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>o nome do Presidente do tribunal;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>a expressão “Faz saber a Fulano (qualificação) que está sendo chamado por este  edital para comparecer no dia, hora e lugar, a fim de ser interrogado, defender-se e acompanhar até final o processo sob pena de ser julgado à revelia”;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>nome do queixoso ou denunciante;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>local, data, assinatura do Secretário e do Presidente do tribunal.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Será tirado em três vias, sendo uma para os autos, outra para ser afixada e outra para ser publicada no órgão oficial da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="8" titulo="Da Intimação">
            <artigo id="92">
                <caput>
                    <texto>A intimação é a ciência dada a alguém de decisão proferida no processo e que interessa ao intimando.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A intimação será feita verbalmente pelo Secretário ao intimando, devendo ser certificada nos autos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="93">
                <caput>
                    <texto>A intimação deverá ser feita por ordem escrita que terá as características do mandado de citação, feitas as indispensáveis modificações.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="9" titulo="Da Sentença ou Acórdão">
            <artigo id="94">
                <caput>
                    <texto>A sentença ou acórdão conterá:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>os nomes das partes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>a exposição sucinta da acusação e da defesa;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>indicação dos motivos de fato e de direito em que se funda a decisão;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>a pena aplicada, indicando as agravantes e atenuantes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>local, data, assinatura dos membros do tribunal que tomaram parte na decisão.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A sentença será escrita pelo relator, que assinará logo abaixo do Presidente, e os juízes deverão apresentar à sua assinatura a expressão “vencido”, quando seu voto não for vencedor.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O juiz com voto vencido, se quiser, poderá, em seguida à expressão “vencido”, dar as razões do seu voto.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Quando o juiz relator for voto vencido, o acórdão será lavrado por um juiz com voto vencedor, designado pelo Presidente.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="95">
                <caput>
                    <texto>A decisão absolverá o acusado mencionando a causa desde que reconheça:</texto>
                </caput>
                <alineas>
                    <alinea id="a">
                        <texto>estar provada a inexistência do fato;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="b">
                        <texto>não haver prova da existência do fato;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="c">
                        <texto>não constituir o fato uma falta;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="d">
                        <texto>não existir prova de ter o acusado concorrido para o fato;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="e">
                        <texto>existir circunstância que exclua a responsabilidade do acusado.</texto>
                    </alinea>
                </alineas>
            </artigo>
            <artigo id="96">
                <caput>
                    <texto>A sentença dada em audiência será logo publicada; no caso contrário, será colocada em mãos do Secretário que providenciará a intimação das partes.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="10" titulo="Do Processo Sumaríssimo perante Conselho">
            <artigo id="97">
                <caput>
                    <texto>O Conselho convidará o membro ou oficial da igreja a comparecer à reunião designada para tratar do fato.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="98">
                <caput>
                    <texto>No dia e hora designados, perante o Conselho, o acusado fará suas declarações a respeito da acusação que lhe é imputada, devendo ser interrogado pelos membros do Conselho, a fim de elucidar as declarações feitas.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="99">
                <caput>
                    <texto>Será assegurado ao acusado o direito de defender-se e de pedir investigações sobre fatos que não estejam bem esclarecidos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="100">
                <caput>
                    <texto>Findas as investigações, e não havendo novas alegações o Conselho julgará o  caso imediatamente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="101">
                <caput>
                    <texto>O Conselho registrará em suas atas, resumidamente, os passos dados neste processo, bem como as declarações feitas perante ele, pelo acusado e pelas testemunhas.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="102">
                <caput>
                    <texto>Não se conformando com a disciplina aplicada, o condenado apelará da decisão do Conselho para o plenário do Presbitério.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="11" titulo="Do Processo Sumário">
            <artigo id="103">
                <caput>
                    <texto>O processo sumário terá lugar quando:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>o acusado, comparecendo, confessar a falta;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>comparecendo, recusar defender-se;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>não comparecer depois de citado, e a falta que lhe foi imputada não depender de prova testemunhal;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>o concílio ou tribunal não puder citar o acusado por ter o mesmo se ocultado, dirigindo-se para lugar ignorado, depois de cumprido o que estabelece o art. 89;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>o acusado, sem justo motivo, recusar-se a prestar depoimento.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="104">
                <caput>
                    <texto>Na audiência, o relator lerá o seu parecer; a acusação e, depois, a defesa, se presentes, falarão por dez minutos cada uma. A seguir o relator dará o seu voto, bem como os demais juízes, votando pela ordem de idade, a começar dos mais moços.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="105">
                <caput>
                    <texto>O Presidente, apurados os votos, dará o resultado.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Quando houver empate na votação o Presidente votará. Se acontecer que o Presidente esteja impedido de votar, o empate significará decisão favorável ao acusado.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="106">
                <caput>
                    <texto>A decisão escrita, ou acórdão, deverá ser proclamada na mesma audiência, dando-se ciência às partes.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="12" titulo="Do Processo Ordinário">
            <artigo id="107">
                <caput>
                    <texto>O processo será ordinário quando:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>haja contestação;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>considere o tribunal, mesmo sem contestação, indispensável à verdade;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>for denunciado qualquer concílio, tribunal ou ministro.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto instrumento="emenda SC - 2006 - DOC. XXXIV">Quando o acusado for ministro e a falta for por ele confessada, poderá ser aplicado ao processo rito sumário, na forma do previsto na seção 11ª deste capítulo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="108">
                <caput>
                    <texto>O acusado será interrogado, serão inquiridas as testemunhas de acusação e de defesa; no prazo de três dias, a acusação poderá requerer as diligências que entender e, a seguir, a defesa terá três dias para o mesmo fim.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="109">
                <caput>
                    <texto>Reunido o tribunal, decidirá sobre as diligências requeridas deferindo-as ou não, podendo também determinar as que entender.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="110">
                <caput>
                    <texto>Cumpridas as diligências, o Presidente concederá, primeiramente, à acusação, e logo a seguir à defesa, o prazo de cinco dias para serem apresentadas as alegações finais.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="111">
                <caput>
                    <texto>Com alegações finais ou sem elas, os autos irão ao Presidente que os despachará ao relator para apresentar dentro de cinco dias o relatório do processo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="112">
                <caput>
                    <texto>Findo o prazo, o Presidente convocará o tribunal para julgamento designando dia, hora e local, e, na audiência, serão observadas as disposições do julgamento do processo sumário.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="7" titulo="Dos Recursos em Geral">
        <secao id="1" titulo="Natureza dos Recursos">
            <artigo id="113">
                <caput>
                    <texto>Pelo recurso, o vencido provoca um novo exame da causa no tribunal que proferiu a decisão, ou na instância superior.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="114">
                <caput>
                    <texto>Os recursos admitidos são:</texto>
                </caput>
                <alineas>
                    <alinea id="a">
                        <texto>apelação;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="b">
                        <texto>revisão;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="c">
                        <texto>recurso extraordinário.</texto>
                    </alinea>
                </alineas>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Da Apelação">
            <artigo id="115">
                <caput>
                    <texto>A apelação é o recurso interposto de uma sentença para a instância imediatamente superior.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="116">
                <caput>
                    <texto>Caberá apelação da sentença que absolver ou condenar o acusado ou anular o processo.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A apelação não terá efeito suspensivo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="117">
                <caput>
                    <texto>Interposta a apelação no prazo de cinco dias da intimação da sentença, o apelante e o apelado terão sucessivamente cinco dias para arrazoar. Findos os prazos, com razões ou sem elas, os autos serão remetidos à superior instância dentro de cinco dias por despacho do Presidente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="118">
                <caput>
                    <texto>Recebidos os autos na instância superior, o seu Presidente nomeará um relator para, no prazo de cinco dias, examinar os autos fazendo um relatório escrito nos autos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="119">
                <caput>
                    <texto>Voltando os autos ao Presidente, este designará dia e hora para audiência de julgamento, intimadas as partes ou seus procuradores por meio de carta, com “ciente” das partes.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="120">
                <caput>
                    <texto>Na audiência do julgamento, apregoadas as partes, o Presidente dará a palavra ao relator, que lerá o relatório. Se o apelante e o apelado, ou um deles, estiverem presentes, ser-lhe-á dada a palavra sucessivamente e por dez minutos. A seguir votarão o relator, e os demais juízes, obedecida a ordem de idade a começar dos mais moços, podendo cada um justificar o seu voto ou limitar-se a acompanhar o voto já dado por outro juiz.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="121">
                <caput>
                    <texto>Quando somente o acusado tenha apelado, a pena não poderá ser aumentada.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="122">
                <caput>
                    <texto>Quando houver empate de votação, o Presidente votará para desempatar, conforme entender.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>No caso de empate, se o Presidente for impedido de votar, a decisão será favorável ao acusado.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="123">
                <caput>
                    <texto>Se o voto do relator for vencido, escreverá o acórdão um juiz com voto vencedor, designado pelo Presidente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="124">
                <caput>
                    <texto>A decisão do tribunal poderá confirmar ou reformar, no todo ou em parte, a sentença apelada.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Da Revisão">
            <artigo id="125">
                <caput>
                    <texto>Revisão é o recurso em que o vencido pede seja a sua causa submetida a novo julgamento pelo tribunal que proferiu a sentença.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Tem direito a requerer revisão do processo o vencido, se, após o  julgamento, apresentar novos elementos que possam modificar a sentença.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="126">
                <caput>
                    <texto>Admitida a revisão do processo, deve, o tribunal fazê-la dentro de trinta dias; se não puder realizá-la nesse prazo, por motivos muito excepcionais, apresentará as razões ao recorrente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="4" titulo="Do Recurso Extraordinário">
            <artigo id="127">
                <caput>
                    <texto>Recurso extraordinário é o pronunciamento do tribunal do Supremo Concílio sobre decisão dos tribunais nos seguintes casos:</texto>
                </caput>
                <alineas>
                    <alinea id="a">
                        <texto>quando as decisões deixarem de cumprir no processo, leis ou resoluções tomadas pelo Supremo Concílio, ou as contrariarem;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="b">
                        <texto>quando forem divergentes as resoluções do tribunal, ou questionável a jurisprudência.</texto>
                    </alinea>
                </alineas>
            </artigo>
            <artigo id="128">
                <caput>
                    <texto>Apresentado o pedido de recurso extraordinário dirigido ao tribunal do Supremo Concílio, o Presidente mandará autuar o pedido e requisitar o processo ou os processos que lhe derem lugar, se verificar que o mesmo está devidamente instruído e convocará o tribunal.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se o pedido não estiver instruído e a matéria não constituir assunto para recurso extraordinário, o Presidente mandará arquivar o processo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="129">
                <caput>
                    <texto>Reunido o tribunal, este receberá o pedido e o processo e designará um relator para acompanhar o processo e relatá-lo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="130">
                <caput>
                    <texto>Apresentado o parecer escrito do relator nos autos, o Presidente designará local, dia e hora para o julgamento e convocará novamente o tribunal.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="131">
                <caput>
                    <texto>Na audiência do julgamento, proceder-se-á do seguinte modo:</texto>
                </caput>
                <alineas>
                    <alinea id="a">
                        <texto>abertos os trabalhos com oração, o Presidente dará a palavra ao relator para ler o seu parecer;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="b">
                        <texto>a seguir dará a palavra ao requerente para fazer alegações que entender dentro de dez minutos;</texto>
                    </alinea>
                    <alinea id="c">
                        <texto>depois votarão o relator e os juízes, aplicando-se as demais disposições do julgamento da apelação.</texto>
                    </alinea>
                </alineas>
            </artigo>
            <artigo id="132">
                <caput>
                    <texto>A decisão do tribunal será comunicada ao tribunal prolator da sentença recorrida.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="8" titulo="Da Execução">
        <secao id="1">
            <artigo id="133">
                <caput>
                    <texto>As penas serão executadas pelo concílio de acordo com os arts. 14 e 15.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A aplicação da pena a ministro e oficiais e a membros da igreja, será anotada na secretaria do concílio respectivo.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>No caso de deposição, esta será também comunicada aos concílios superiores e suas secretarias executivas.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="9" titulo="Restauração">
        <secao id="1">
            <artigo id="134">
                <caput>
                    <texto>Todo faltoso terá direito à restauração mediante prova de arrependimento, e nos seguintes termos:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>no caso de lhes ter sido aplicada penalidade com prazo determinado, o concílio, ao termo deste, chamará o disciplinado e apreciará as provas de seu arrependimento;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>no caso de afastamento por tempo indefinido, ou de exclusão, cumpre ao faltoso apresentar ao concílio o seu pedido de restauração;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>o presbítero ou diácono deposto só voltará ao cargo se for novamente eleito;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>a restauração de ministro será gradativa: admissão à Santa Ceia, licença para pregar e, finalmente, reintegração no Ministério.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>No caso de afastamento por tempo determinado, em que o faltoso não tiver dado prova suficiente de arrependimento o tribunal poderá reformar a sentença, aumentando a pena.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="135">
                <caput>
                    <texto>Este Código de Disciplina é Lei Constitucional da Igreja Presbiteriana do Brasil, só reformável nos mesmos trâmites da Constituição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
</documento>