<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<constituicao>
    <preambulo>
        <texto>Em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo, nós, legítimos representantes da Igreja Cristã Presbiteriana do Brasil, reunidos em Supremo Concílio, no ano de 1950, com poderes para reforma da Constituição, investidos de toda autoridade para cumprir as resoluções da legislatura de 1946, depositando toda nossa confiança na bênção do Deus Altíssimo e tendo em vista a promoção da paz, disciplina, unidade e edificação do povo de Cristo, elaboramos, decretamos e promulgamos, para glória de Deus, a seguinte Constituição da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
    </preambulo>
    <capitulo numero="1" titulo="Natureza, Governo e Find da Igreja">
        <secao numero="1">
            <artigo numero="1">
                <caput>
                    <texto>A Igreja Presbiteriana do Brasil é uma federação de igrejas locais, que adota como única regra de fé e prática as Escrituras Sagradas do Velho e Novo Testamentos e como sistema expositivo de doutrina e prática a sua Confissão de Fé e os Catecismos Maior e Breve; rege-se pela presente Constituição; é pessoa jurídica, de acordo com as leis do Brasil, sempre representada civilmente pela sua Comissão Executiva e exerce o seu governo por meio de concílios e indivíduos, regularmente instalados.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="2">
                <caput>
                    <texto>A Igreja Presbiteriana do Brasil tem por fim prestar culto a Deus, em espírito e verdade, pregar o Evangelho, batizar os conversos, seus filhos e menores sob sua guarda e “ensinar os fiéis a guardar a doutrina e prática das Escrituras do Antigo e Novo Testamentos, na sua pureza e integridade, bem como promover a aplicação dos princípios de fraternidade cristã e o crescimento de seus membros na graça e no conhecimento de Nosso Senhor Jesus Cristo”.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="3">
                <caput>
                    <texto>O poder da igreja é espiritual e administrativo, residindo na corporação, isto é, nos que governam e nos que são governados.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>A autoridade dos que são governados é exercida pelo povo reunido em assembleia, para:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">eleger pastores e oficiais da igreja ou pedir a sua exoneração;</alinea>
                        <alinea numero="b">pronunciar-se a respeito dos mesmos, bem como sobre questões orçamentárias e administrativas, quando o Conselho o solicitar;</alinea>
                        <alinea numero="c">deliberar sobre a aquisição ou alienação de imóveis e propriedades, tudo de acordo com a presente Constituição e as regras estabelecidas pelos concílios competentes.</alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>A autoridade dos que governam é de ordem e de jurisdição. É de ordem, quando exercida por oficiais, individualmente, na administração de sacramentos e na impetração da bênção pelos ministros e na integração de concílios por ministros e presbíteros. É de jurisdição, quando exercida coletivamente por oficiais, em concílios, para legislar, julgar, admitir, excluir ou transferir membros e administrar as comunidades.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo numero="2" titulo="Organização das Comunidades Locais">
        <secao numero="1">
            <artigo numero="4">
                <caput>
                    <texto>A igreja local é uma comunidade constituída de crentes professos juntamente com seus filhos e outros menores sob sua guarda, associados para os fins mencionados no art. 2º e com governo próprio, que reside no Conselho.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Ficarão a cargo dos presbitérios, juntas missionárias ou dos conselhos, conforme o caso, comunidades que ainda não podem ter governo próprio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>Essas comunidades serão chamadas pontos de pregação ou congregações, conforme o seu desenvolvimento, a juízo do respectivo concílio ou junta missionária.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="3">
                    <texto>Compete aos presbitérios ou juntas missionárias providenciar para que as comunidades que tenham alcançado suficiente desenvolvimento, se organizem em igrejas.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="5">
                <caput>
                    <texto>Uma comunidade de cristãos poderá ser organizada em igreja, somente quando oferecer garantias de estabilidade, não só quanto ao número de crentes professos, mas também quanto aos recursos pecuniários indispensáveis à manutenção regular de seus encargos, inclusive as causas gerais e disponha de pessoas aptas para os cargos eletivos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="6">
                <caput>
                    <texto>As igrejas devem adquirir personalidade jurídica.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Antes de uma congregação constituir-se em pessoa jurídica deve organizar-se em igreja.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="7">
                <caput>
                    <texto>No caso de dissolver-se uma igreja, ou separar-se da Igreja Presbiteriana do Brasil, os seus bens passam a pertencer ao concílio imediatamente superior e, assim sucessivamente, até o Supremo Concílio, representado por sua Comissão Executiva, que resolverá sobre o destino dos bens em apreço.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Tratando-se de cisma ou cisão em qualquer comunidade presbiteriana, os seus bens passarão a pertencer à parte fiel à Igreja Presbiteriana do Brasil e, sendo total o cisma, reverterão à referida igreja, desde que esta permaneça fiel às Escrituras do Velho e Novo Testamentos e à Confissão de Fé.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="8">
                <caput>
                    <texto>O governo e a administração de uma igreja local competem ao Conselho, que se compõe de pastor ou pastores e dos presbíteros.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>O Conselho, quando julgar conveniente, poderá consultar os diáconos sobre questões administrativas, ou incluí-los, pelo tempo que julgar necessário, na administração civil.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>A administração civil não poderá reunir-se e deliberar sem a presença de mais da metade de seus membros.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="9">
                <caput>
                    <texto>A assembleia geral da igreja constará de todos os membros em plena comunhão e se reunirá ordinariamente, ao menos uma vez por ano, e, extraordinariamente, convocada pelo Conselho, sempre que for necessário, regendo-se pelos respectivos estatutos.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Compete à assembleia:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">eleger pastores e oficiais da igreja;</alinea>
                        <alinea numero="b">pedir a exoneração deles ou opinar a respeito, quando solicitada pelo Conselho;</alinea>
                        <alinea numero="c">aprovar os seus estatutos e deliberar quanto à sua constituição em pessoa jurídica;</alinea>
                        <alinea numero="d">ouvir, para informação, os relatórios do movimento da igreja no ano anterior, e tomar conhecimento do orçamento para o ano em curso;</alinea>
                        <alinea numero="e">pronunciar-se sobre questões orçamentárias e administrativas, quando isso lhe for solicitado pelo Conselho;</alinea>
                        <alinea numero="f">adquirir, permutar, alienar, gravar de ônus real, dar em pagamento imóvel de sua propriedade e aceitar doações ou legados onerosos ou não, mediante parecer prévio do Conselho e, se este julgar conveniente também do respectivo Presbitério;</alinea>
                        <alinea numero="g">conferir a dignidade de Pastor Emérito, Presbítero Emérito e Diácono Emérito.</alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>Para tratar dos assuntos a que se referem as alíneas “c”, “e” e “f” do parágrafo anterior, a assembleia deverá constituir-se de membros civilmente capazes.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="10">
                <caput>
                    <texto>A presidência da assembleia da igreja cabe ao pastor e na sua ausência, ou impedimento, ao Pastor Auxiliar, se houver.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Na ausência ou impedimento dos pastores caberá ao Vice-Presidente do Conselho assumir a presidência da assembleia.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo numero="3" titulo="Membros da Igreja">
        <secao numero="1" titulo="Classificação, Direitos e Deveres dos Membros da Igreja">
            <artigo numero="11">
                <caput>
                    <texto>São membros da Igreja Presbiteriana do Brasil as pessoas batizadas e inscritas no seu rol, bem como as que se lhe tenham unido por adesão ou transferência de outra igreja evangélica e tenham recebido o batismo bíblico.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="12">
                <caput>
                    <texto>Os membros da igreja são comungantes e não comungantes: comungantes são os que tenham feito a sua pública profissão de fé; não comungantes são os menores de dezoito anos de idade, que, batizados na infância, não tenham feito a sua pública profissão de fé.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="13">
                <caput>
                    <texto>Somente os membros comungantes gozam de todos os privilégios e direitos da igreja.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Só poderão ser votados os maiores de dezoito anos e os civilmente capazes.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>Para alguém exercer cargo eletivo na igreja é indispensável o decurso de seis meses após a sua recepção; para o presbiterato ou diaconato, o prazo é de um ano, salvo casos excepcionais, a juízo do Conselho, quando se tratar de oficiais vindos de outra Igreja Presbiteriana.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="3">
                    <texto>Somente membros de igreja evangélica, em plena comunhão, poderão tomar parte na Santa Ceia do Senhor e apresentar ao batismo seus filhos, bem como os menores sob sua guarda.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="14">
                <caput>
                    <texto>São deveres dos membros da igreja, conforme o ensino e o Espírito de nosso Senhor Jesus Cristo:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">viver de acordo com a doutrina e prática da Escritura Sagrada;</alinea>
                        <alinea numero="b">honrar e propagar o Evangelho pela vida e pela palavra;</alinea>
                        <alinea numero="c">sustentar a igreja e as suas instituições, moral e financeiramente;</alinea>
                        <alinea numero="d">obedecer às autoridades da igreja, enquanto estas permanecerem fiéis às Sagradas Escrituras;</alinea>
                        <alinea numero="e">participar dos trabalhos e reuniões da sua igreja, inclusive assembleias.</alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="15">
                <caput>
                    <texto>Perderão os privilégios e direitos de membros os que forem excluídos por disciplina e, bem assim, os que, embora moralmente inculpáveis, manifestarem o desejo de não permanecer na igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao numero="2" titulo="Admissão de Membros">
            <artigo numero="16">
                <caput>
                    <texto>A admissão aos privilégios e direitos de membro comungante da igreja dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="">profissão de fé dos que tiverem sido batizados na infância;</alinea>
                        <alinea numero="">profissão de fé e batismo;</alinea>
                        <alinea numero="">carta de transferência de igreja evangélica;</alinea>
                        <alinea numero="">jurisdição a pedido sobre os que vierem de outra comunidade evangélica;</alinea>
                        <alinea numero="">jurisdição ex officio sobre membros de comunidade presbiteriana, após um ano de residência nos limites da igreja;</alinea>
                        <alinea numero="">restauração dos que tiverem sido afastados ou excluídos dos privilégios e direitos da igreja;</alinea>
                        <alinea numero="">designação do Presbitério nos casos do § 1º do art. 48.</alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="17">
                <caput>
                    <texto>Os membros não comungantes são admitidos por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">batismo na infância, de menores apresentados pelos pais ou responsáveis;</alinea>
                        <alinea numero="b">transferência dos pais ou responsáveis;</alinea>
                        <alinea numero="c">jurisdição assumida sobre os pais ou responsáveis.</alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao numero="3" titulo="Transferência de Membros">
            <artigo numero="18">
                <caput>
                    <texto>A transferência de membros comungantes da igreja ou congregação dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">carta de transferência com destino determinado;</alinea>
                        <alinea numero="b">jurisdição ex officio.</alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="19">
                <caput>
                    <texto>Conceder-se-á carta de transferência para qualquer igreja evangélica a membros comungantes e não comungantes.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>A transferência de membros não comungantes far-se-á a pedido dos pais ou responsáveis e, na falta destes, a juízo do Conselho.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="20">
                <caput>
                    <texto>Não se assumirá jurisdição sobre membros de outra comunidade evangélica sem que o pedido seja feito por escrito, acompanhado de razões.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Em hipótese alguma se assumirá jurisdição ex officio sobre membro de qualquer outra comunidade evangélica.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="21">
                <caput>
                    <texto>A carta de transferência apenas certificará que o portador estava em plena comunhão na data em que foi expedida; e só será válida por seis meses, devendo ser enviada diretamente à autoridade eclesiástica competente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo numero="22">
                <caput>
                    <texto>Enquanto não se tornar efetiva a transferência, continuará o crente sob a jurisdição da autoridade que expediu a carta.</texto>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Se a autoridade eclesiástica tiver motivo para recusar-se a admitir qualquer pessoa, deverá devolver a carta da transferência a quem a expediu, acompanhada das razões por que assim procede.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>O crente que não for normalmente transferido para a igreja da localidade em que reside há mais de um ano, deve ser, via de regra, arrolado nesta por jurisdição ex officio; todavia, a jurisdição será assumida em qualquer tempo, desde que o referido crente deva ser disciplinado.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="3">
                    <texto>Efetuada a transferência, será o fato comunicado à igreja ou congregação de origem.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao numero="4" titulo="Demissão de Membros">
            <artigo numero="23">
                <caput>
                    <texto>A demissão de membros comungantes dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">exclusão por disciplina;</alinea>
                        <alinea numero="b">exclusão a pedido;</alinea>
                        <alinea numero="c">exclusão por ausência;</alinea>
                        <alinea numero="d">carta de transferência;</alinea>
                        <alinea numero="e">jurisdição assumida por outra igreja;</alinea>
                        <alinea numero="f">falecimento.</alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo numero="1">
                    <texto>Aos que estiverem sob processo não se concederá carta de transferência nem deles se aceitará pedido de exclusão.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="2">
                    <texto>Os membros de igreja, de paradeiro ignorado durante um ano, serão inscritos em rol separado; se dois anos após esse prazo não forem encontrados, serão excluídos.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo numero="3">
                    <texto>Quando um membro de igreja for ordenado ministro, será o seu nome transferido, para efeito de jurisdição eclesiástica, para o rol do respectivo Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo numero="24">
                <caput>
                    <texto>A demissão de membros não comungantes dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea numero="a">carta de transferência dos pais ou responsáveis, a juízo do Conselho;</alinea>
                        <alinea numero="b">carta de transferência nos termos do parágrafo único, in fine, do art. 19;</alinea>
                        <alinea numero="c">haverem atingido a idade de dezoito anos;</alinea>
                        <alinea numero="d">profissão de fé;</alinea>
                        <alinea numero="e">solicitação dos pais ou responsáveis que tiverem aderido à outra comunidade religiosa, a juízo do Conselho;</alinea>
                        <alinea numero="f">falecimento.</alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
</constituicao>