<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento titulo="Constituição da Igreja Presbiteriana do Brasil">
    <preambulo>
        <texto>Em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo, nós, legítimos representantes da Igreja Cristã Presbiteriana do Brasil, reunidos em Supremo Concílio, no ano de 1950, com poderes para reforma da Constituição, investidos de toda autoridade para cumprir as resoluções da legislatura de 1946, depositando toda nossa confiança na bênção do Deus Altíssimo e tendo em vista a promoção da paz, disciplina, unidade e edificação do povo de Cristo, elaboramos, decretamos e promulgamos, para glória de Deus, a seguinte Constituição da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
    </preambulo>
    <capitulo id="1" titulo="Natureza, Governo e Fins da Igreja">
        <secao id="1">
            <artigo id="1">
                <caput>
                    <texto>A Igreja Presbiteriana do Brasil é uma federação de igrejas locais, que adota como única regra de fé e prática as Escrituras Sagradas do Velho e Novo Testamentos e como sistema expositivo de doutrina e prática a sua Confissão de Fé e os Catecismos Maior e Breve; rege-se pela presente Constituição; é pessoa jurídica, de acordo com as leis do Brasil, sempre representada civilmente pela sua Comissão Executiva e exerce o seu governo por meio de concílios e indivíduos, regularmente instalados.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="2">
                <caput>
                    <texto>A Igreja Presbiteriana do Brasil tem por fim prestar culto a Deus, em espírito e verdade, pregar o Evangelho, batizar os conversos, seus filhos e menores sob sua guarda e “ensinar os fiéis a guardar a doutrina e prática das Escrituras do Antigo e Novo Testamentos, na sua pureza e integridade, bem como promover a aplicação dos princípios de fraternidade cristã e o crescimento de seus membros na graça e no conhecimento de Nosso Senhor Jesus Cristo”.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="3">
                <caput>
                    <texto>O poder da igreja é espiritual e administrativo, residindo na corporação, isto é, nos que governam e nos que são governados.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A autoridade dos que são governados é exercida pelo povo reunido em assembleia, para:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>eleger pastores e oficiais da igreja ou pedir a sua exoneração;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>pronunciar-se a respeito dos mesmos, bem como sobre questões orçamentárias e administrativas, quando o Conselho o solicitar;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>deliberar sobre a aquisição ou alienação de imóveis e propriedades, tudo de acordo com a presente Constituição e as regras estabelecidas pelos concílios competentes.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>A autoridade dos que governam é de ordem e de jurisdição. É de ordem, quando exercida por oficiais, individualmente, na administração de sacramentos e na impetração da bênção pelos ministros e na integração de concílios por ministros e presbíteros. É de jurisdição, quando exercida coletivamente por oficiais, em concílios, para legislar, julgar, admitir, excluir ou transferir membros e administrar as comunidades.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="2" titulo="Organização das Comunidades Locais">
        <secao id="1">
            <artigo id="4">
                <caput>
                    <texto>A igreja local é uma comunidade constituída de crentes professos juntamente com seus filhos e outros menores sob sua guarda, associados para os fins mencionados no art. 2º e com governo próprio, que reside no Conselho.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Ficarão a cargo dos presbitérios, juntas missionárias ou dos conselhos, conforme o caso, comunidades que ainda não podem ter governo próprio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Essas comunidades serão chamadas pontos de pregação ou congregações, conforme o seu desenvolvimento, a juízo do respectivo concílio ou junta missionária.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Compete aos presbitérios ou juntas missionárias providenciar para que as comunidades que tenham alcançado suficiente desenvolvimento, se organizem em igrejas.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="5">
                <caput>
                    <texto>Uma comunidade de cristãos poderá ser organizada em igreja, somente quando oferecer garantias de estabilidade, não só quanto ao número de crentes professos, mas também quanto aos recursos pecuniários indispensáveis à manutenção regular de seus encargos, inclusive as causas gerais e disponha de pessoas aptas para os cargos eletivos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="6">
                <caput>
                    <texto>As igrejas devem adquirir personalidade jurídica.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Antes de uma congregação constituir-se em pessoa jurídica deve organizar-se em igreja.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="7">
                <caput>
                    <texto>No caso de dissolver-se uma igreja, ou separar-se da Igreja Presbiteriana do Brasil, os seus bens passam a pertencer ao concílio imediatamente superior e, assim sucessivamente, até o Supremo Concílio, representado por sua Comissão Executiva, que resolverá sobre o destino dos bens em apreço.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Tratando-se de cisma ou cisão em qualquer comunidade presbiteriana, os seus bens passarão a pertencer à parte fiel à Igreja Presbiteriana do Brasil e, sendo total o cisma, reverterão à referida igreja, desde que esta permaneça fiel às Escrituras do Velho e Novo Testamentos e à Confissão de Fé.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="8">
                <caput>
                    <texto>O governo e a administração de uma igreja local competem ao Conselho, que se compõe de pastor ou pastores e dos presbíteros.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O Conselho, quando julgar conveniente, poderá consultar os diáconos sobre questões administrativas, ou incluí-los, pelo tempo que julgar necessário, na administração civil.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>A administração civil não poderá reunir-se e deliberar sem a presença de mais da metade de seus membros.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="9">
                <caput>
                    <texto>A assembleia geral da igreja constará de todos os membros em plena comunhão e se reunirá ordinariamente, ao menos uma vez por ano, e, extraordinariamente, convocada pelo Conselho, sempre que for necessário, regendo-se pelos respectivos estatutos.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Compete à assembleia:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>eleger pastores e oficiais da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>pedir a exoneração deles ou opinar a respeito, quando solicitada pelo Conselho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>aprovar os seus estatutos e deliberar quanto à sua constituição em pessoa jurídica;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>ouvir, para informação, os relatórios do movimento da igreja no ano anterior, e tomar conhecimento do orçamento para o ano em curso;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>pronunciar-se sobre questões orçamentárias e administrativas, quando isso lhe for solicitado pelo Conselho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>adquirir, permutar, alienar, gravar de ônus real, dar em pagamento imóvel de sua propriedade e aceitar doações ou legados onerosos ou não, mediante parecer prévio do Conselho e, se este julgar conveniente também do respectivo Presbitério;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>conferir a dignidade de Pastor Emérito, Presbítero Emérito e Diácono Emérito.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Para tratar dos assuntos a que se referem as alíneas “c”, “e” e “f” do parágrafo anterior, a assembleia deverá constituir-se de membros civilmente capazes.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="10">
                <caput>
                    <texto>A presidência da assembleia da igreja cabe ao pastor e na sua ausência, ou impedimento, ao Pastor Auxiliar, se houver.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Na ausência ou impedimento dos pastores caberá ao Vice-Presidente do Conselho assumir a presidência da assembleia.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="3" titulo="Membros da Igreja">
        <secao id="1" titulo="Classificação, Direitos e Deveres dos Membros da Igreja">
            <artigo id="11">
                <caput>
                    <texto>São membros da Igreja Presbiteriana do Brasil as pessoas batizadas e inscritas no seu rol, bem como as que se lhe tenham unido por adesão ou transferência de outra igreja evangélica e tenham recebido o batismo bíblico.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="12">
                <caput>
                    <texto>Os membros da igreja são comungantes e não comungantes: comungantes são os que tenham feito a sua pública profissão de fé; não comungantes são os menores de dezoito anos de idade, que, batizados na infância, não tenham feito a sua pública profissão de fé.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="13">
                <caput>
                    <texto>Somente os membros comungantes gozam de todos os privilégios e direitos da igreja.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Só poderão ser votados os maiores de dezoito anos e os civilmente capazes.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Para alguém exercer cargo eletivo na igreja é indispensável o decurso de seis meses após a sua recepção; para o presbiterato ou diaconato, o prazo é de um ano, salvo casos excepcionais, a juízo do Conselho, quando se tratar de oficiais vindos de outra Igreja Presbiteriana.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Somente membros de igreja evangélica, em plena comunhão, poderão tomar parte na Santa Ceia do Senhor e apresentar ao batismo seus filhos, bem como os menores sob sua guarda.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="14">
                <caput>
                    <texto>São deveres dos membros da igreja, conforme o ensino e o Espírito de nosso Senhor Jesus Cristo:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>viver de acordo com a doutrina e prática da Escritura Sagrada;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>honrar e propagar o Evangelho pela vida e pela palavra;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>sustentar a igreja e as suas instituições, moral e financeiramente;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>obedecer às autoridades da igreja, enquanto estas permanecerem fiéis às Sagradas Escrituras;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>participar dos trabalhos e reuniões da sua igreja, inclusive assembleias.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="15">
                <caput>
                    <texto>Perderão os privilégios e direitos de membros os que forem excluídos por disciplina e, bem assim, os que, embora moralmente inculpáveis, manifestarem o desejo de não permanecer na igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Admissão de Membros">
            <artigo id="16">
                <caput>
                    <texto>A admissão aos privilégios e direitos de membro comungante da igreja dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>profissão de fé dos que tiverem sido batizados na infância;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>profissão de fé e batismo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>carta de transferência de igreja evangélica;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>jurisdição a pedido sobre os que vierem de outra comunidade evangélica;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>jurisdição ex officio sobre membros de comunidade presbiteriana, após um ano de residência nos limites da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>restauração dos que tiverem sido afastados ou excluídos dos privilégios e direitos da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>designação do Presbitério nos casos do § 1º do art. 48.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="17">
                <caput>
                    <texto>Os membros não comungantes são admitidos por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>batismo na infância, de menores apresentados pelos pais ou responsáveis;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>transferência dos pais ou responsáveis;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>jurisdição assumida sobre os pais ou responsáveis.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Transferência de Membros">
            <artigo id="18">
                <caput>
                    <texto>A transferência de membros comungantes da igreja ou congregação dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>carta de transferência com destino determinado;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>jurisdição ex officio.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="19">
                <caput>
                    <texto>Conceder-se-á carta de transferência para qualquer igreja evangélica a membros comungantes e não comungantes.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A transferência de membros não comungantes far-se-á a pedido dos pais ou responsáveis e, na falta destes, a juízo do Conselho.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="20">
                <caput>
                    <texto>Não se assumirá jurisdição sobre membros de outra comunidade evangélica sem que o pedido seja feito por escrito, acompanhado de razões.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Em hipótese alguma se assumirá jurisdição ex officio sobre membro de qualquer outra comunidade evangélica.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="21">
                <caput>
                    <texto>A carta de transferência apenas certificará que o portador estava em plena comunhão na data em que foi expedida; e só será válida por seis meses, devendo ser enviada diretamente à autoridade eclesiástica competente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="22">
                <caput>
                    <texto>Enquanto não se tornar efetiva a transferência, continuará o crente sob a jurisdição da autoridade que expediu a carta.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se a autoridade eclesiástica tiver motivo para recusar-se a admitir qualquer pessoa, deverá devolver a carta da transferência a quem a expediu, acompanhada das razões por que assim procede.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O crente que não for normalmente transferido para a igreja da localidade em que reside há mais de um ano, deve ser, via de regra, arrolado nesta por jurisdição ex officio; todavia, a jurisdição será assumida em qualquer tempo, desde que o referido crente deva ser disciplinado.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Efetuada a transferência, será o fato comunicado à igreja ou congregação de origem.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="4" titulo="Demissão de Membros">
            <artigo id="23">
                <caput>
                    <texto>A demissão de membros comungantes dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>exclusão por disciplina;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>exclusão a pedido;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>exclusão por ausência;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>carta de transferência;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>jurisdição assumida por outra igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>falecimento.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Aos que estiverem sob processo não se concederá carta de transferência nem deles se aceitará pedido de exclusão.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Os membros de igreja, de paradeiro ignorado durante um ano, serão inscritos em rol separado; se dois anos após esse prazo não forem encontrados, serão excluídos.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Quando um membro de igreja for ordenado ministro, será o seu nome transferido, para efeito de jurisdição eclesiástica, para o rol do respectivo Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="24">
                <caput>
                    <texto>A demissão de membros não comungantes dar-se-á por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>carta de transferência dos pais ou responsáveis, a juízo do Conselho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>carta de transferência nos termos do parágrafo único, in fine, do art. 19;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>haverem atingido a idade de dezoito anos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>profissão de fé;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>solicitação dos pais ou responsáveis que tiverem aderido à outra comunidade religiosa, a juízo do Conselho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>falecimento.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="4" titulo="Oficiais">
        <secao id="1" titulo="Classificação">
            <artigo id="25">
                <caput>
                    <texto>A igreja exerce as suas funções na esfera da doutrina, governo e beneficência, mediante oficiais que se classificam em:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>ministros do Evangelho ou presbíteros docentes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>presbíteros regentes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>diáconos.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Estes ofícios são perpétuos, mas o seu exercício é temporário.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Para o oficialato só poderão ser votados homens maiores de dezoito anos e civilmente capazes.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="26">
                <caput>
                    <texto>Os ministros e os presbíteros são oficiais de concílios da Igreja Presbiteriana do Brasil; os diáconos, da igreja a que pertencem.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="27">
                <caput>
                    <texto>O ministro é membro ex officio do Presbitério, e do Conselho, quando pastor da igreja; do Sínodo e do Supremo Concílio, quando eleito representante; o presbítero é membro ex officio do Conselho e dos concílios superiores, quando eleito para tal fim.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Ministros e presbíteros, embora não sendo membros de um concílio, poderão ser incluídos nas comissões de que trata o art. 99, itens 2 e 3, desde que jurisdicionados por aquele concílio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Para atender às leis civis, o ministro será considerado membro da igreja de que for pastor, continuando, porém, sob a jurisdição do Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="28">
                <caput>
                    <texto>A admissão a qualquer ofício depende:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>da vocação do Espírito Santo, reconhecida pela aprovação do povo de Deus;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>da ordenação e investidura solenes, conforme a liturgia.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="29">
                <caput>
                    <texto>Nenhum oficial pode exercer simultaneamente dois ofícios, nem pode ser constrangido a aceitar cargo ou ofício contra a sua vontade.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Ministros do Evangelho">
            <artigo id="30">
                <caput>
                    <texto>O Ministro do Evangelho é o oficial consagrado pela igreja, representada no Presbitério, para dedicar-se especialmente à pregação da Palavra de Deus, administrar os sacramentos, edificar os crentes e participar, com os presbíteros regentes, do governo e disciplina da comunidade.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Os títulos que a Sagrada Escritura dá ao ministro, de Bispo, Pastor, Ministro, Presbítero ou Ancião, Anjo da Igreja, Embaixador, Evangelista, Pregador, Doutor e Despenseiro dos Mistérios de Deus, indicam funções diversas e não graus diferentes de dignidade no ofício.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="31">
                <caput>
                    <texto>São funções privativas do ministro:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>administrar os sacramentos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>invocar a bênção apostólica sobre o povo de Deus;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>celebrar o casamento religioso com efeito civil;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>orientar e supervisionar a liturgia na igreja de que é pastor.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="32">
                <caput>
                    <texto>O ministro, cujo cargo e exercício são os primeiros na igreja, deve conhecer a Bíblia e sua teologia; ter cultura geral; ser apto para ensinar e são na fé; irrepreensível na vida; eficiente e zeloso no cumprimento dos seus deveres; ter vida piedosa e gozar de bom conceito, dentro e fora da igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="33">
                <caput>
                    <texto>O ministro poderá ser designado Pastor Efetivo, Pastor Auxiliar, Pastor Evangelista e Missionário.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>É Pastor Efetivo o ministro eleito e instalado numa ou mais igrejas, por tempo determinado e também o ministro designado pelo Presbitério, por prazo definido, para uma ou mais igrejas, quando estas, sem designação de pessoa, o pedirem ao concílio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>É Pastor Auxiliar o ministro que trabalha sob a direção do pastor, sem jurisdição sobre a igreja, com voto, porém no Conselho, onde tem assento ex officio, podendo, eventualmente, assumir o pastorado da igreja, quando convidado pelo pastor ou, na sua ausência, pelo Conselho.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>É Pastor Evangelista o designado pelo Presbitério para assumir a direção de uma ou mais igrejas ou de trabalho incipiente.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="4">
                    <texto>É Missionário o ministro chamado para evangelizar no estrangeiro ou em lugares longínquos na Pátria.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="34">
                <caput>
                    <texto>A designação de pastores obedecerá ao que abaixo se preceitua:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>o Pastor Efetivo será eleito por uma ou mais igrejas, pelo prazo máximo de cinco anos, podendo ser reeleito, competindo ao Presbitério julgar das eleições e dar posse ao eleito;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>o Pastor Efetivo, designado pelo Presbitério nas condições do artigo anterior, § 1º in fine, tomará posse perante o Presbitério e assumirá o exercício na primeira reunião do Conselho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>o Pastor Auxiliar será designado pelo Conselho por um ano, mediante prévia indicação do pastor e aprovação do Presbitério, sendo empossado pelo pastor, perante o Conselho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>o Pastor Evangelista será designado pelo Presbitério diante do qual tomará posse e assumirá o exercício perante o Conselho, quando se tratar de igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>o Missionário, cedido pelo Presbitério à organização que superintende a obra missionária, receberá atribuição para organizar igrejas ou congregações na forma desta Constituição, dando de tudo relatório ao concílio.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="35">
                <caput>
                    <texto>O sustento do Pastor Efetivo e do Pastor Auxiliar cabe às igrejas que fixarão os vencimentos, com aprovação do Presbitério; os pastores evangelistas serão mantidos pelos presbitérios; os missionários, pelas organizações responsáveis.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="36">
                <caput>
                    <texto>São atribuições do ministro que pastoreia igreja:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>orar com o rebanho e por este;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>apascentá-lo na doutrina cristã;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>exercer as suas funções com zelo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>orientar e superintender as atividades da igreja, a fim de tornar eficiente a vida espiritual do povo de Deus;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>prestar assistência pastoral;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>instruir os neófitos, dedicar atenção à infância e à mocidade, bem como aos necessitados, aflitos, enfermos e desviados;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>exercer, juntamente com os outros presbíteros, o poder coletivo de governo.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Dos atos pastorais realizados, o ministro apresentará, periodicamente, relatórios ao Conselho, para registro.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="37">
                <caput>
                    <texto>Os ministros poderão ser designados para exercer funções na imprensa, na beneficência, no ensino ou em qualquer outra obra de interesse eclesiástico. Em qualquer destes cargos terão a superintendência espiritual dos que lhes forem confiados.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="38">
                <caput>
                    <texto>A atividade do ministro deve ser superintendida pelo Presbitério, ao qual, anualmente, prestará relatório dos seus atos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="39">
                <caput>
                    <texto>Para ausentar-se do seu campo de trabalho por prazo superior a dez dias, o pastor necessitará de licença do Conselho; por prazo inferior basta comunicar ao Vice-Presidente. O Pastor Evangelista pedirá licença à Comissão Executiva do Presbitério.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="40">
                <caput>
                    <texto>É assegurado, anualmente, aos ministros em atividade o gozo de um mês de férias, seguida ou parceladamente, com os vencimentos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="41">
                <caput>
                    <texto>Conceder-se-á licença ao ministro, com vencimentos integrais, até um ano, para tratamento de saúde; além desse prazo, com possíveis reduções de vencimentos, a juízo do Presbitério, quando Pastor Evangelista; e do Conselho, quando Pastor Efetivo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="42">
                <caput>
                    <texto>Ao ministro poderá ser concedida licença, sem vencimentos, por um ano, para tratar de interesses particulares; essa licença poderá ser renovada por mais um ano, findo o qual, se o ministro não voltar à atividade será despojado sem censura.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="43">
                <caput>
                    <texto>Fica a juízo dos presbitérios conceder ou não licença aos seus ministros para se ocuparem em trabalhos de assistência social ou de natureza religiosa, fora dos limites da Igreja Presbiteriana, devendo prestar relatório anual informativo aos presbitérios.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="44">
                <caput>
                    <texto>Ao ministro que tenha servido, por longo tempo e satisfatoriamente, a uma igreja, poderá esta, pelo voto da assembleia e aprovação do Presbitério, oferecer-lhe, com ou sem vencimentos, o título de Pastor Emérito.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O Pastor Emérito não tem parte na administração da igreja, embora continue a ter voto nos concílios superiores ao Conselho.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="45">
                <caput>
                    <texto>A passagem de um ministro para outro Presbitério ou para outra comunidade evangélica, far-se-á por meio de carta de transferência com destino determinado. Enquanto não for aceito continua o ministro sob jurisdição do concílio que expediu a carta.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>A carta de transferência é válida por um ano a contar da expedição.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Nenhum Presbitério poderá dar carta de transferência a ministro em licença para tratar de interesses particulares, sem que primeiro o ministro regularize sua situação.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="46">
                <caput>
                    <texto>A admissão de um ministro que venha de outro Presbitério dependerá da conveniência do concílio que o admitir, podendo, ainda, este último, procurar conhecer suas opiniões teológicas.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="47">
                <caput>
                    <texto>A admissão de um ministro de outra comunidade evangélica ao Ministério da Igreja Presbiteriana do Brasil far-se-á por meio de carta de transferência; recebida esta, o Presbitério examinará o ministro quanto aos motivos que o levaram a tal passo, quanto à vocação ministerial, opiniões teológicas, governo e disciplina da igreja, e far-lhe-á, no momento oportuno, as perguntas dirigidas aos ordenandos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="48">
                <caput>
                    <texto>Os ministros serão despojados do ofício por:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>deposição;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>exoneração a pedido;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>exoneração administrativa nos termos do art. 42, in fine.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Despojado o ministro por exoneração, designará o Presbitério a igreja a que deva pertencer.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O despojamento por exoneração a pedido só se dará pelo voto de dois terços dos membros do Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="49">
                <caput>
                    <texto>O ministro poderá ser jubilado por motivo de saúde, idade, tempo de trabalho ou invalidez.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Ao atingir trinta e cinco anos de atividades efetivas, inclusive a licenciatura, o ministro terá direito à jubilação.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto ordem="1">Ao completar setenta anos de idade a jubilação será compulsória.</texto>
                    <texto ordem="2" instrumento="emenda constitucional SC - 2018 - DOC. CXCVI">Ao completar setenta anos de idade o ministro poderá requerer sua jubilação.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>A lei ordinária regulamentará a jubilação por motivo de saúde ou invalidez.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="4">
                    <texto instrumento="emenda constitucional SC - 2006 - DOC. XXXIV">A jubilação limita o exercício pastoral; não importando, porém, na perda de privilégios de ministro, a saber: pregar o Evangelho, ministrar os sacramentos, presidir Conselho quando convidado, ser eleito Secretário Executivo ou Tesoureiro de concílio, podendo, em havendo vigor, excepcionalmente, a convite de um Conselho ou a juízo de seu concílio, ser designado Pastor Efetivo não eleito, Pastor Auxiliar, Pastor Evangelista e Missionário.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="5">
                    <texto>O ministro jubilado, embora membro do concílio, não tem direito a voto; tê-lo-á se eleito Secretário Executivo ou Tesoureiro.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="6">
                    <texto>Cabe ao Presbitério propor a jubilação e ao Supremo Concílio efetivá-la de acordo com a lei de jubilação que estiver em vigor.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Presbíteros e Diáconos">
            <artigo id="50">
                <caput>
                    <texto>O Presbítero Regente é o representante imediato do povo, por este eleito e ordenado pelo Conselho, para, juntamente com o pastor, exercer o governo e a disciplina e zelar pelos interesses da igreja a que pertencer, bem como pelos de toda a comunidade, quando para isso eleito ou designado.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="51">
                <caput>
                    <texto>Compete ao presbítero:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>levar ao conhecimento do Conselho as faltas que não puder corrigir por meio de admoestações particulares;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>auxiliar o pastor no trabalho de visitas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>instruir os neófitos, consolar os aflitos e cuidar da infância e da juventude;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>orar com os crentes e por eles;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>informar o pastor dos casos de doenças e aflições;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>distribuir os elementos da Santa Ceia;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>tomar parte na ordenação de ministros e oficiais;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>representar o Conselho no Presbitério, este no Sínodo e no Supremo Concílio.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="52">
                <caput>
                    <texto>O presbítero tem nos concílios da igreja autoridade igual à dos ministros.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="53">
                <caput>
                    <texto>O diácono é o oficial eleito pela igreja e ordenado pelo Conselho, para, sob a supervisão deste, dedicar-se especialmente:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>à arrecadação de ofertas para fins piedosos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>ao cuidado dos pobres, doentes e inválidos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>à manutenção da ordem e reverência nos lugares reservados ao serviço divino;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>exercer a fiscalização para que haja boa ordem na Casa de Deus e suas dependências.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="54">
                <caput>
                    <texto>O exercício do presbiterato e do diaconato limitar-se-á ao período de cinco anos, que poderá ser renovado.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Três meses antes de terminar o mandato, o Conselho fará proceder a nova eleição.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Findo o mandato do presbítero e não sendo reeleito, ou tendo sido exonerado a pedido, ou, ainda, por haver mudado de residência que não lhe permita exercer o cargo, ficará em disponibilidade, podendo, entretanto, quando convidado:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>distribuir os elementos da Santa Ceia;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>tomar parte na ordenação de novos oficiais.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="55">
                <caput>
                    <texto>O presbítero e o diácono devem ser assíduos e pontuais no cumprimento de seus deveres, irrepreensíveis na moral, sãos na fé, prudentes no agir, discretos no falar e exemplos de santidade na vida.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="56">
                <caput>
                    <texto>As funções de presbítero ou de diácono cessam quando:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>terminar o mandato, não sendo reeleito;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>mudar-se para lugar que o impossibilite de exercer o cargo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>for deposto;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>ausentar-se sem justo motivo, durante seis meses, das reuniões do Conselho, se for presbítero e da Junta Diaconal, se for diácono;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>for exonerado administrativamente ou a pedido, ouvida a igreja.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="57">
                <caput>
                    <texto>Aos presbíteros e aos diáconos que tenham servido satisfatoriamente a uma igreja por mais de vinte e cinco anos, poderá esta, pelo voto da assembleia, oferecer o título de Presbítero ou Diácono Emérito, respectivamente, sem prejuízo do exercício do seu cargo, se para ele forem reeleitos.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Os presbíteros eméritos, no caso de não serem reeleitos, poderão assistir às reuniões do Conselho, sem direito a voto.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="58">
                <caput>
                    <texto>A Junta Diaconal dirigir-se-á por um regimento aprovado pelo Conselho.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="5" titulo="Concílios">
        <secao id="1" titulo="Concílios em Geral">
            <artigo id="59">
                <caput>
                    <texto>Os concílios da Igreja Presbiteriana do Brasil são assembleias constituídas de ministros e presbíteros regentes.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="60">
                <caput>
                    <texto>Estes concílios são: Conselho da igreja, Presbitério, Sínodo e Supremo Concílio.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="61">
                <caput>
                    <texto>Os concílios guardam entre si gradação de governo e disciplina; e, embora cada um exerça jurisdição original e exclusiva sobre todas as matérias da sua competência os inferiores estão sujeitos à autoridade, inspeção e disciplina dos superiores.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="62">
                <caput>
                    <texto>Os concílios da Igreja Presbiteriana do Brasil em ordem ascendente são:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>o Conselho, que exerce jurisdição sobre a igreja local;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>o Presbitério, que exerce jurisdição sobre os ministros e conselhos de determinada região;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>o Sínodo, que exerce jurisdição sobre três ou mais presbitérios;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>o Supremo Concílio, que exerce jurisdição sobre todos os concílios.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="63">
                <caput>
                    <texto>Nenhum documento subirá a qualquer concílio, senão por intermédio do inferior competente, salvo quando este recusar-se a encaminhá-lo.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="64">
                <caput>
                    <texto>De qualquer ato de um concílio, caberá recurso para o imediatamente superior, dentro do prazo de noventa dias a contar da ciência do ato impugnado.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Este recurso não tem efeito suspensivo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="65">
                <caput>
                    <texto>Se qualquer membro de um concílio discordar de resolução deste, sem, contudo, desejar recorrer, poderá expressar sua opinião contrária pelo:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>dissentimento;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>protesto.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Dissentimento é o direito que tem qualquer membro de um concílio de manifestar opinião diferente ou contrária à da maioria.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Protesto é a declaração formal e enfática por um ou mais membros de um concílio, contra o julgamento ou deliberação da maioria, considerada errada ou injusta. Todo protesto deve ser acompanhado das razões que o justifiquem, sob pena de não ser registrado em ata.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>O dissentimento e o protesto deverão ser feitos por escrito em termos respeitosos e com tempo bastante para serem lançados em ata. Poderá o concílio registrar em seguida ao dissentimento ou ao protesto, as razões que fundamentaram a resolução em apreço.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="66">
                <caput>
                    <texto>Os membros dos concílios são:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>efetivos - os ministros e presbíteros que constituem o concílio, bem como o Presidente da legislatura anterior;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>ex officio - os ministros e presbíteros em comissões ou encargos determinados por seu concílio e os presidentes dos concílios superiores, os quais gozarão de todos os direitos, menos o de votar;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>correspondentes - ministros da Igreja Presbiteriana do Brasil, que, embora não efetivos, estejam presentes, podendo fazer uso da palavra;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>visitantes - ministros de quaisquer comunidades evangélicas, que serão convidados a tomar assento, sem direito a deliberar.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O disposto na alínea “b” deste artigo não se aplica aos conselhos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="67">
                <caput>
                    <texto>A Mesa do Presbitério, do Sínodo ou do Supremo Concílio compor-se-á de: Presidente, Vice-Presidente, Secretário Executivo, Secretários Temporários e Tesoureiro.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O Presidente, os Secretários Temporários e o Tesoureiro serão eleitos para uma legislatura; aqueles, imediatamente depois da abertura dos trabalhos; e este após aprovadas as contas da tesouraria.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O Secretário Executivo do Presbitério será eleito por três anos; o do Sínodo e o do Supremo Concílio para duas legislaturas.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>O Vice-Presidente será o Presidente da reunião ordinária anterior e, na sua ausência, substituí-lo-á o Secretário Executivo.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="4">
                    <texto>Quando o Presidente eleito pelo concílio for presbítero, as funções privativas de ministro serão exercidas pelo ministro que o Presidente escolher.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="5">
                    <texto>Para os cargos de Secretário Executivo e Tesoureiro poderão ser eleitos ministros ou presbíteros que não sejam membros do concílio, mas que o sejam de igrejas pelo mesmo jurisdicionadas, sem direito a voto.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="68">
                <caput>
                    <texto>Só poderão tomar assento no plenário dos concílios os que apresentarem à Mesa as devidas credenciais juntamente com o livro de atas, relatório e estatística das respectivas igrejas, no caso de Presbitério; as credenciais, os livros de atas e o relatório do concílio que representarem, quando se tratar de Sínodo ou do Supremo Concílio.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="69">
                <caput>
                    <texto>A autoridade dos concílios é espiritual, declarativa e judiciária, sendo-lhes vedado infligir castigos ou penas temporais e formular resoluções, que, contrárias à Palavra de Deus, obriguem a consciência dos crentes.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="70">
                <caput>
                    <texto>Compete aos concílios:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>dar testemunho contra erros de doutrina e prática;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>exigir obediência aos preceitos de Nosso Senhor Jesus Cristo, conforme a Palavra de Deus;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>promover e dirigir a obra de educação religiosa e evangélica da comunidade sob sua jurisdição, escolhendo e nomeando pessoas idôneas para ministrá-las;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>velar pelo fiel cumprimento da presente Constituição;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>cumprir e fazer cumprir com zelo e eficiência as suas determinações, bem como as ordens e resoluções dos concílios superiores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>excetuados os sínodos, nomear representantes aos concílios superiores e suplentes que correspondam ao número e ofício, custeando-lhes as despesas de viagem;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>propor aos concílios superiores quaisquer assuntos que julguem oportunos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>determinar planos e medidas que contribuam para o progresso, paz e pureza da comunidade sob sua jurisdição;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="i">
                            <texto>receber e encaminhar ao concílio imediatamente superior os recursos, documentos ou memoriais que lhes forem apresentados com esse fim, uma vez redigidos em termos convenientes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="j">
                            <texto>fazer subir ao concílio imediatamente superior representações, consultas, referências, memoriais, e documentos que julgarem oportunos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="l">
                            <texto>enviar ao concílio imediatamente superior por seus representantes, o livro de atas, o relatório de suas atividades e a estatística do trabalho sob sua jurisdição;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="m">
                            <texto>examinar as atas e relatórios do concílio imediatamente inferior;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="n">
                            <texto>tomar conhecimento das observações feitas pelos concílios superiores às suas atas, inserindo o registro desse fato na ata de sua primeira reunião;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="o">
                            <texto>julgar as representações, consultas, referências, recursos, documentos e memoriais de seus membros ou os que subirem dos concílios inferiores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="p">
                            <texto>tomar medidas de caráter financeiro para a manutenção do trabalho que lhes tenha sido confiado.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="71">
                <caput>
                    <texto>Quando um concílio tiver de decidir questões de doutrina e prática, disciplinares ou administrativas, a respeito das quais não haja lei ou interpretação firmada, resolverá como julgar de direito, devendo, contudo, submeter o caso ao concílio superior.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>São considerados assuntos dessa natureza:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>casos novos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>matéria em que o concílio esteja dividido;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>matéria que exija solução preliminar ou seja de interesse geral.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="72">
                <caput>
                    <texto>As sessões dos concílios serão abertas e encerradas com oração e, excetuadas as do Conselho, serão públicas, salvo em casos especiais.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="73">
                <caput>
                    <texto>O Presbitério se reunirá ordinariamente, pelo menos uma vez por ano; o Sínodo, bienalmente, nos anos ímpares; e o Supremo Concílio quatrienalmente, em anos pares.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="74">
                <caput>
                    <texto>Os concílios reunir-se-ão extraordinariamente, quando:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>o determine o próprio concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>a sua Mesa julgar necessário;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>o determinarem concílios superiores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>requerido por três ministros e dois presbíteros no caso de presbitérios; por cinco ministros e três presbíteros representando ao menos dois terços dos presbitérios, em se tratando de sínodos; e por dez ministros e cinco presbíteros representando pelo menos dois terços dos sínodos para o Supremo Concílio.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Nas reuniões extraordinárias, deverão os trabalhos dos concílios ser dirigidos pela Mesa da reunião ordinária anterior e só se tratará da matéria indicada nos termos da convocação.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Na reunião extraordinária poderão servir os mesmos representantes da reunião ordinária anterior, salvo se os respectivos concílios os tiverem substituído.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Conselho da Igreja">
            <artigo id="75">
                <caput>
                    <texto>O Conselho da igreja é o concílio que exerce jurisdição sobre uma igreja e é composto do pastor, ou pastores, e dos presbíteros.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="76">
                <caput>
                    <texto>O quorum do Conselho será constituído do pastor e um terço dos presbíteros, não podendo o número destes ser inferior a dois.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O Conselho poderá, em caso de urgência, funcionar com um pastor e um presbítero, quando não tiver mais de três, ad referendum da próxima reunião regular.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O pastor exercerá as funções plenas de Conselho, em caso de falecimento, de mudança de domicílio, renúncia coletiva ou recusa de comparecimento dos presbíteros; em qualquer desses casos levará o fato, imediatamente, ao conhecimento da Comissão Executiva do Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Quando não for possível, por motivo justo, reunir-se o Conselho para exame de candidatos à profissão de fé, o pastor o fará, dando conhecimento de seu ato ao referido concílio, na sua primeira reunião.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="77">
                <caput>
                    <texto>O Conselho só poderá deliberar sobre assunto administrativo com a maioria dos seus membros.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="78">
                <caput>
                    <texto>O pastor é o Presidente do Conselho que, em casos de urgência, poderá funcionar sem ser presidido por um ministro, quando não se tratar de admissão, transferência ou disciplina de membros; sempre, porém, ad referendum do Conselho, na sua primeira reunião.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O pastor poderá convidar outro ministro para presidir o Conselho; caso não possa fazê-lo por ausência ou impedimento, o Vice-Presidente deverá convidar outro ministro para presidi-lo, de preferência ministro do mesmo Presbitério e, na falta deste, qualquer outro da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Quando não for possível encontrar ministro que presida o Conselho, cabe ao Vice-Presidente convocá-lo e assumir a presidência sempre ad referendum da primeira reunião.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Havendo mais de um pastor, a presidência será alternada, salvo outro entendimento; se todos estiverem presentes, o que não presidir terá direito a voto.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="79">
                <caput>
                    <texto>Recusando-se o pastor a convocar o Conselho a pedido da maioria dos presbíteros, ou de um quando a igreja não tiver mais de dois, o presbítero, ou presbíteros levarão o fato ao conhecimento da Comissão Executiva do Presbitério.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="80">
                <caput>
                    <texto>O pastor é sempre o representante legal da igreja, para efeitos civis e, na sua falta, o seu substituto.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="81">
                <caput>
                    <texto>O Conselho reunir-se-á:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>pelo menos de três em três meses;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>quando convocado pelo pastor;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>quando convocado pelo Vice-Presidente no caso do § 2º, do art. 78;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>a pedido da maioria dos presbíteros, ou de um presbítero quando a igreja não tiver mais de dois;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>por ordem do Presbitério.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Nas igrejas mais longínquas, o período referido na alínea “a”, poderá ser maior a critério do Pastor Evangelista.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="82">
                <caput>
                    <texto>Será ilegal qualquer reunião do Conselho, sem convocação pública ou individual de todos os presbíteros, com tempo bastante para o comparecimento.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="83">
                <caput>
                    <texto>São funções privativas do Conselho:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>exercer o governo espiritual e administrativo da igreja sob sua jurisdição, velando atentamente pela fé e comportamento dos crentes, de modo que não negligenciem os seus privilégios e deveres;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>admitir, disciplinar, transferir e demitir membros;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>impor penas e relevá-las;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>encaminhar a escolha e eleição de presbíteros e diáconos, ordená-los e instalá-los, depois de verificar a regularidade do processo das eleições e a idoneidade dos escolhidos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>encaminhar a escolha e eleição de pastores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>receber o ministro designado pelo Presbitério para o cargo de pastor;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>estabelecer e orientar a Junta Diaconal;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>supervisionar, orientar e superintender a obra de educação religiosa, o trabalho das sociedades auxiliadoras femininas, das uniões de mocidade e outras organizações da igreja, bem como a obra educativa em geral e quaisquer atividades espirituais;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="i">
                            <texto>exigir que os oficiais e funcionários sob sua direção cumpram fielmente suas obrigações;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="j">
                            <texto>organizar e manter em boa ordem os arquivos, registros e estatística da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="l">
                            <texto>organizar e manter em dia o rol de membros comungantes e de não comungantes;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="m">
                            <texto>apresentar anualmente à igreja relatório das suas atividades, acompanhado das respectivas estatísticas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="n">
                            <texto>resolver caso de dúvida sobre doutrina e prática, para orientação da consciência cristã;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="o">
                            <texto>suspender a execução de medidas votadas pelas sociedades domésticas da igreja que possam prejudicar os interesses espirituais;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="p">
                            <texto>examinar os relatórios, os livros de atas e os das tesourarias das organizações domésticas, registrando neles as suas observações;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="q">
                            <texto>aprovar ou não os estatutos das sociedades domésticas da igreja e dar posse às suas diretorias;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="r">
                            <texto>estabelecer pontos de pregação e congregações;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="s">
                            <texto>velar pela regularidade dos serviços religiosos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="t">
                            <texto>eleger representante ao Presbitério;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="u">
                            <texto>velar por que os pais não se descuidem de apresentar seus filhos ao batismo;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="v">
                            <texto>observar e pôr em execução as ordens legais dos concílios superiores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="x">
                            <texto>designar, se convier, mulheres piedosas para cuidarem dos enfermos, dos presos, das viúvas e órfãos, dos pobres em geral, para alívio dos que sofrem.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="84">
                <caput>
                    <texto>O Conselho elegerá anualmente um Vice-Presidente, um ou mais Secretários e um Tesoureiro sendo este de preferência oficial da igreja.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O pastor acumulará o cargo de Secretário somente quando não houver presbítero habilitado para o desempenho do referido cargo.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Presbitério">
            <artigo id="85">
                <caput>
                    <texto>O Presbitério é o concílio constituído de todos os ministros e presbíteros representantes de igrejas de uma região determinada pelo Sínodo.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Cada igreja será representada por um presbítero, eleito pelo respectivo Conselho.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="86">
                <caput>
                    <texto>Três ministros e dois presbíteros constituirão o quorum para o funcionamento legal do Presbitério.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="87">
                <caput>
                    <texto>Nenhum Presbitério se formará com menos de quatro ministros em atividade e igual número de igrejas.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="88">
                <caput>
                    <texto>São funções privativas do Presbitério:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>admitir, transferir, disciplinar, licenciar e ordenar candidatos ao Ministério e designar onde devem trabalhar;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>conceder licença aos ministros e estabelecer ou dissolver as relações destes com as igrejas ou congregações;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>admitir, transferir e disciplinar ministros e propor a sua jubilação;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>designar ministros para igrejas vagas e funções especiais;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>velar por que os ministros se dediquem diligentemente ao cumprimento da sua sagrada missão;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>organizar, dissolver, unir e dividir igrejas e congregações e fazer que observem a Constituição da Igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>receber e julgar relatórios das igrejas, dos ministros e das comissões a ele subordinadas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>julgar da legalidade e conveniência das eleições de pastores, promovendo a respectiva instalação;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="i">
                            <texto>examinar as atas dos conselhos, inserindo nas mesmas as observações que julgar necessárias;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="j">
                            <texto>providenciar para que as igrejas remetam pontualmente o dízimo de sua renda para o Supremo Concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="l">
                            <texto>estabelecer e manter trabalhos de evangelização, dentro dos seus próprios limites, em regiões não ocupadas por outros presbitérios ou missões presbiterianas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="m">
                            <texto>velar por que as ordens dos concílios superiores sejam cumpridas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="n">
                            <texto>visitar as igrejas com o fim de investigar e corrigir quaisquer males que nelas se tenham suscitado;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="o">
                            <texto>propor ao Sínodo e ao Supremo Concílio todas as medidas de vantagem para a igreja em geral;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="p">
                            <texto>eleger representantes aos concílios superiores.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="89">
                <caput>
                    <texto>A representação do Presbitério no Sínodo será constituída de três ministros e três presbíteros até dois mil membros; e mais um ministro e um presbítero para cada grupo de dois mil membros.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="90">
                <caput>
                    <texto>A representação do Presbitério ao Supremo Concílio será constituída de dois ministros e dois presbíteros, até dois mil membros e mais um ministro e um presbítero para cada grupo de dois mil membros.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="4" titulo="Sínodo">
            <artigo id="91">
                <caput>
                    <texto>O Sínodo é a assembleia de ministros e presbíteros que representam os presbitérios de uma região determinada pelo Supremo Concílio.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="92">
                <caput>
                    <texto>O Sínodo constituir-se-á de, pelo menos, três presbitérios.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="93">
                <caput>
                    <texto>Cinco ministros e dois presbíteros constituem número legal para funcionamento do Sínodo, desde que estejam representados dois terços dos presbitérios.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="94">
                <caput>
                    <texto>Compete ao Sínodo:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>organizar, disciplinar, fundir, dividir e dissolver presbitérios;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>resolver dúvidas e questões que subam dos presbitérios;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>superintender a obra de evangelização, de educação religiosa, o trabalho feminino e o da mocidade, bem como as instituições religiosas, educativas e sociais, no âmbito sinodal, de acordo com os padrões estabelecidos pelo Supremo Concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>designar ministros e comissões para a execução de seus planos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>executar e fazer cumprir suas próprias resoluções e as do Supremo Concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>defender os direitos, bens e privilégios da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>apreciar os relatórios e examinar as atas dos presbitérios de sua jurisdição, lançando nos livros respectivos as observações necessárias;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>responder as consultas que lhe forem apresentadas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="i">
                            <texto>propor ao Supremo Concílio as medidas que julgue de vantagem geral para a igreja.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="5" titulo="Supremo Concílio">
            <artigo id="95">
                <caput>
                    <texto>O Supremo Concílio é a assembleia de deputados eleitos pelos presbitérios e o órgão de unidade de toda a Igreja Presbiteriana do Brasil, jurisdicionando igrejas e concílios, que mantêm o mesmo governo, disciplina e padrão de vida.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="96">
                <caput>
                    <texto>Doze ministros e seis presbíteros, representando pelo menos, dois terços dos sínodos, constituirão número legal para o funcionamento do Supremo Concílio.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="97">
                <caput>
                    <texto>Compete ao Supremo Concílio:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>formular sistemas ou padrões de doutrina e prática, quanto à fé; estabelecer regras de governo, de disciplina e de liturgia, de conformidade com o ensino das Sagradas Escrituras;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>organizar, disciplinar, fundir e dissolver sínodos;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>resolver em última instância, dúvidas e questões que subam legalmente dos concílios inferiores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>corresponder-se, em nome da Igreja Presbiteriana do Brasil, com outras entidades eclesiásticas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>jubilar ministros;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="f">
                            <texto>receber os dízimos das igrejas para manutenção das causas gerais;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="g">
                            <texto>definir as relações entre a igreja e o Estado;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="h">
                            <texto>processar a admissão de outras organizações eclesiásticas que desejarem unir-se ou filiar-se à Igreja Presbiteriana do Brasil;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="i">
                            <texto>gerir, por intermédio de sua Comissão Executiva, toda a vida da igreja, como organização civil;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="j">
                            <texto>criar e superintender seminários, bem como estabelecer padrões de ensino pré-teológico e teológico;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="l">
                            <texto>superintender, por meio de secretarias especializadas, o trabalho feminino, da mocidade e de educação religiosa e as atividades da infância;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="m">
                            <texto>colaborar, no que julgar oportuno, com entidades eclesiásticas, dentro ou fora do país, para o desenvolvimento do reino de Deus, desde que não seja ferida a ortodoxia presbiteriana;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="n">
                            <texto>executar e fazer cumprir a presente Constituição e as deliberações do próprio Concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="o">
                            <texto>receber, transferir, alienar ou gravar com ônus os bens da Igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="p">
                            <texto>examinar as atas dos sínodos, inserindo nelas as observações que julgar necessárias;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="q">
                            <texto>examinar e homologar as atas da Comissão Executiva, inserindo nelas as observações julgadas necessárias;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="r">
                            <texto>defender os direitos, bens e propriedades da Igreja.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Só o próprio Concílio poderá executar o preceituado nas alíneas “a”, “g”, “h”, “j” e “m”.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="6" titulo="Comissões e Outras Organizações">
        <secao id="1" titulo="Comissões Eclesiásticas">
            <artigo id="98">
                <caput>
                    <texto>Podem os concílios nomear comissões, constituídas de ministros e presbíteros, para trabalhar, com poderes específicos, durante as sessões ou nos interregnos, devendo apresentar relatório do seu trabalho.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="99">
                <caput>
                    <texto>Haverá três categorias de comissões: temporárias, permanentes e especiais:</texto>
                    <incisos>
                        <inciso id="1">
                            <texto>Temporárias - as que têm função durante as sessões do concílio;</texto>
                        </inciso>
                        <inciso id="2">
                            <texto>Permanentes - as que funcionam durante os interregnos dos concílios, para dirimir assuntos que lhes sejam entregues pelos mesmos e cujo mandato se extinguirá com a reunião ordinária seguinte do aludido concílio, ao qual deverão apresentar relatório;</texto>
                        </inciso>
                        <inciso id="3">
                            <texto>Especiais - as que recebem poderes específicos para tratar, em definitivo, de certos assuntos, e cujo mandato se extinguirá ao apresentar o relatório final.</texto>
                        </inciso>
                    </incisos>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As da terceira categoria serão constituídas pelo menos de três ministros e dois presbíteros.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>As duas primeiras funcionarão com a maioria dos seus membros.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Classificam-se entre as comissões permanentes as várias “juntas”, subordinadas ao Supremo Concílio.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="100">
                <caput>
                    <texto>Ao nomear comissões, os concílios deverão ter em conta a experiência e capacidade dos seus componentes, bem como a facilidade de se reunirem.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As vagas que se verificarem nas comissões, durante o interregno, serão preenchidas pela Comissão Executiva do concílio competente.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="101">
                <caput>
                    <texto>Poderão os concílios e comissões executivas incluir nas suas comissões, ministros e presbíteros que não estiverem na reunião, mas que sejam da sua jurisdição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Comissões Executivas">
            <artigo id="102">
                <caput>
                    <texto>Os concílios da igreja, superiores ao Conselho, atuam nos interregnos de suas reuniões, por intermédio das respectivas comissões executivas.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As comissões executivas dos presbitérios e dos sínodos se constituem dos membros da Mesa.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>A Comissão Executiva do Supremo Concílio é formada pelos seguintes membros de sua Mesa: Presidente, Vice-Presidente, Secretário Executivo e Tesoureiro e pelos presidentes dos sínodos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="103">
                <caput>
                    <texto>O Secretário Executivo do Supremo Concílio tem por função cumprir e fazer cumprir as deliberações do referido órgão ou de sua Comissão Executiva, movimentar as atividades da igreja sob a orientação da aludida comissão e cuidar do arquivo e da correspondência da igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="104">
                <caput>
                    <texto>São atribuições das comissões executivas:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>zelar pela pronta e fiel execução das ordens emanadas dos concílios respectivos, ou baixadas nos interregnos, em caráter urgente, pelos concílios superiores;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>resolver assuntos de urgência de atribuição dos respectivos concílios, quando surgirem nos interregnos, sempre ad referendum dos mesmos.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Nenhuma Comissão Executiva tem a faculdade de legislar ou de revogar resolução tomada pelo respectivo concílio. Poderá, entretanto, quando ocorrerem motivos sérios, pelo voto unânime dos seus membros, alterar resolução do mesmo. Poderá também, em casos especiais, suspender a execução de medidas votadas, até a imediata reunião do concílio.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Autarquias">
            <artigo id="105">
                <caput>
                    <texto>Podem os concílios organizar, sempre que julgarem oportuno, autarquias para cuidar dos interesses gerais da igreja.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>As autarquias são entidades autônomas no que se refere ao seu governo e administração interna, subordinadas, porém, ao concílio competente.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>As autarquias se regem por estatutos aprovados pelos respectivos concílios, aos quais deverão dar relatório das atividades realizadas.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="4" titulo="Secretarias Gerais">
            <artigo id="106">
                <caput>
                    <texto>O Supremo Concílio poderá nomear secretários gerais; o Sínodo e o Presbitério, secretários de causas para superintenderem trabalhos especiais.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Os secretários nomeados deverão dar relatórios de suas atividades aos respectivos concílios, e seus mandatos se estendem apenas por uma legislatura, podendo ser reeleitos.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Cabe ao concílio votar verba para organização e expediente de cada secretaria, devendo ouvir os secretários quanto às necessidades do respectivo departamento.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="5" titulo="Entidades Paraeclesiásticas">
            <artigo id="107">
                <caput>
                    <texto>São entidades paraeclesiásticas aquelas de cuja direção os concílios participam, mas sobre as quais não têm jurisdição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="7" titulo="Ordens da Igreja">
        <secao id="1" titulo="Doutrina da Vocação">
            <artigo id="108">
                <caput>
                    <texto>Vocação para ofício na igreja é a chamada de Deus, pelo Espírito Santo, mediante o testemunho interno de uma boa consciência e a aprovação do povo de Deus, por intermédio de um concílio.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="109">
                <caput>
                    <texto>Ninguém poderá exercer ofício na igreja sem que seja regularmente eleito, ordenado e instalado no cargo por um concílio competente.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Ordenar é admitir uma pessoa vocacionada ao desempenho do ofício na igreja de Deus, por imposição das mãos, segundo o exemplo apostólico e oração pelo concílio competente.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>Instalar é investir a pessoa no cargo para que foi eleita e ordenada.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>Sendo vários os ofícios eclesiásticos, ninguém poderá ser ordenado e instalado senão para o desempenho de um cargo definido.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="2" titulo="Eleição de Oficiais">
            <artigo id="110">
                <caput>
                    <texto>Cabe à assembleia da igreja local, quando o respectivo Conselho julgar oportuno, eleger Pastor Efetivo, presbíteros e diáconos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="111">
                <caput>
                    <texto>O Conselho convocará a assembleia da igreja e determinará o número de oficiais que deverão ser eleitos, podendo sugerir nomes dos que lhe pareçam aptos para os cargos e baixará instruções para o bom andamento do pleito, com ordem e decência.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O pastor, com antecedência de ao menos trinta dias, instruirá a igreja a respeito das qualidades que deve possuir o escolhido para desempenhar o ofício.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="112">
                <caput>
                    <texto>Só poderão votar e ser votados nas assembleias da igreja local os membros em plena comunhão, cujos nomes estiverem no rol organizado pelo Conselho, observado o que estabelece o art. 13 e seus parágrafos.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="3" titulo="Ordenação e Instalação de Presbíteros e Diáconos">
            <artigo id="113">
                <caput>
                    <texto>Eleito alguém que aceite o cargo e, não havendo objeção do Conselho, designará este o lugar, dia e hora da ordenação e instalação, que serão realizadas perante a igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="114">
                <caput>
                    <texto>Só poderá ser ordenado e instalado quem, depois de instruído, aceitar a doutrina, o governo e a disciplina da Igreja Presbiteriana do Brasil, devendo a igreja prometer tributar-lhe honra e obediência no Senhor, segundo a Palavra de Deus e esta Constituição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="4" titulo="Candidatura e Licenciatura para o Sagrado Ministério">
            <artigo id="115">
                <caput>
                    <texto>Quem se sentir chamado para o Ministério da Palavra de Deus, deverá apresentar ao Presbitério os seguintes atestados:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>de ser membro da igreja em plena comunhão;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>do Conselho, declarando que, no trabalho da igreja, já demonstrou vocação para o Ministério Sagrado;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>de sanidade física e mental, fornecido por profissional indicado pelo concílio.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="116">
                <caput>
                    <texto>Aceitos os documentos de que trata o artigo anterior, o concílio examinará o aspirante quanto aos motivos que o levaram a desejar o Ministério; e, sendo satisfatórias as respostas, passará a ser considerado candidato.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="117">
                <caput>
                    <texto>Quando o Presbitério julgar conveniente, poderá cassar a candidatura referida no artigo anterior, registrando as razões do seu ato.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="118">
                <caput>
                    <texto>Ninguém poderá apresentar-se para licenciatura sem que tenha completado o estudo das matérias dos cursos regulares de qualquer dos seminários da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Em casos excepcionais, poderá ser aceito para licenciatura candidato que tenha feito curso em outro seminário idôneo ou que tenha feito um curso teológico de conformidade com o programa que lhe tenha sido traçado pelo Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O Presbitério acompanhará o preparo dos candidatos por meio de tutor eclesiástico.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="119">
                <caput>
                    <texto>O candidato, concluídos seus estudos, apresentar-se-á ao Presbitério que o examinará quanto à sua experiência religiosa e motivos que o levaram a desejar o Sagrado Ministério, bem como nas matérias do curso teológico.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Poderá o Presbitério dispensar o candidato do exame das matérias do curso teológico; não o dispensará nunca do relativo à experiência religiosa, opiniões teológicas e conhecimento dos Símbolos de Fé, exigindo a aceitação integral dos últimos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="120">
                <caput>
                    <texto>Deve ainda o candidato à licenciatura apresentar ao Presbitério:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>uma exegese de um passo das Escrituras Sagradas, no texto original em que deverá revelar capacidade para a crítica, método de exposição, lógica nas conclusões e clareza no salientar a força e expressão da passagem bíblica;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>uma tese de doutrina evangélica da Confissão de Fé;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>um sermão proferido em público perante o concílio, no qual o candidato deverá revelar sã doutrina, boa forma literária, retórica, didática e sobretudo, espiritualidade e piedade.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>No caso do § 1º do art. 118, poderá ser dispensada a exegese no texto original.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="121">
                <caput>
                    <texto>O exame referente à experiência religiosa e quanto aos motivos que levaram o candidato a escolher o Ministério, bem como a crítica do sermão de prova, serão feitos perante o concílio somente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="122">
                <caput>
                    <texto>Podem ser da livre escolha do candidato os assuntos das provas para a licenciatura.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="123">
                <caput>
                    <texto>Julgadas suficientes essas provas, procederá o Presbitério à licenciatura de conformidade com a liturgia da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Poderá o Presbitério delegar a uma comissão especial o exame, a aprovação ou não, e licenciatura do candidato.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="124">
                <caput>
                    <texto>O Presbitério, após a licenciatura, determinará o lugar e o prazo em que o licenciado fará experiência de seus dons, designando-lhe também um tutor eclesiástico sob cuja direção trabalhará.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>O licenciado não poderá ausentar-se do seu campo sem licença do seu tutor.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="2">
                    <texto>O relatório das atividades do licenciado poderá ser apresentado ao Presbitério pelo seu tutor ou pelo próprio candidato à ordenação, mediante proposta do tutor e assentimento do concílio.</texto>
                </paragrafo>
                <paragrafo id="3">
                    <texto>O período de experiência do licenciado não deve ser menos de um ano, nem mais de três, salvo casos especiais, a juízo do Presbitério.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="125">
                <caput>
                    <texto>Quando o candidato ou licenciado mudar-se, com permissão do Presbitério, para limites de outro concílio, ser-lhe-á concedida carta de transferência.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="126">
                <caput>
                    <texto>A licenciatura pode ser cassada em qualquer tempo, devendo o Presbitério registrar em ata os motivos que determinaram essa medida.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="5" titulo="Ordenação de Licenciados">
            <artigo id="127">
                <caput>
                    <texto>Quando o Presbitério julgar que o licenciado, durante o período de experiência, deu provas suficientes de haver sido chamado para o ofício sagrado e de que o seu trabalho foi bem aceito, tomará as providências para sua ordenação.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="128">
                <caput>
                    <texto>As provas para ordenação consistem de:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>exame da experiência religiosa do ordenando, mormente depois de licenciado; das doutrinas e práticas mais correntes no momento; história eclesiástica, movimento missionário, sacramentos e problemas da igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>sermão em público perante o Presbitério.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="129">
                <caput>
                    <texto>O exame referente à experiência religiosa e a crítica do sermão de prova serão feitos perante o concílio somente.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="130">
                <caput>
                    <texto>Julgadas suficientes as provas, passará o Presbitério a ordená-lo, de conformidade com a liturgia da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="131">
                <caput>
                    <texto>Se o Presbitério julgar que o licenciado não está habilitado para a ordenação, adia-la-á por tempo que não exceda de um ano, podendo esse prazo ser renovado.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se depois de três anos, o candidato não puder habilitar-se para ordenação, ser-lhe-á cassada a licenciatura e consequentemente a sua candidatura.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="132">
                <caput>
                    <texto>Haverá na Secretaria Executiva do Presbitério um livro em que o recém-ordenado, logo após recebido como membro do concílio, subscreverá o compromisso de bem e fielmente servir no Ministério Sagrado.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Essa exigência aplica-se também aos ministros que vêm de outra igreja evangélica.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
        <secao id="6" titulo="Relação Pastoral">
            <artigo id="133">
                <caput>
                    <texto>Na designação de pastores, obedecer-se-á ao critério da conveniência da obra evangélica, tanto local como regional, atendendo-se também à preferência particular do ministro quando esta não colidir com os interesses da igreja.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="134">
                <caput>
                    <texto>A igreja que desejar convidar para seu pastor, ministro em igual cargo em outra igreja, ou quem esteja para ser ordenado, deve dirigir-se ao seu próprio Presbitério.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="135">
                <caput>
                    <texto>Quando se tratar de pastor ou de ordenando do mesmo Presbitério, cabe a este resolver se deverá ou não entregar-lhe o convite.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Se a igreja de que é pastor o convidado apresentar ao Presbitério objeção à saída do pastor, e se o ministro entregar a solução do caso ao concílio, deverá este conservá-lo na igreja por ele pastoreada, caso não haja motivo de ordem superior para proceder de outra forma.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="136">
                <caput>
                    <texto>Quando se tratar de convite a pastor ou recém-ordenado, jurisdicionado por outro Presbitério, o concílio que receber o documento encaminha-lo-á àquele Presbitério, que solucionará o caso dando ciência ao concílio interessado.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="137">
                <caput>
                    <texto>O convite de que trata o art. 135 será encaminhado ao Secretário do Presbitério, devendo também ser encaminhada uma cópia ao Secretário do Conselho da igreja de que o convidado é pastor.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="138">
                <caput>
                    <texto>A dissolução das relações de Pastor Efetivo com a igreja confiada aos seus cuidados verificar-se-á:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>a pedido do pastor, ouvida a igreja;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>a pedido da igreja, ouvido o pastor;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>administrativamente pelo concílio que tiver jurisdição sobre o ministro depois de ouvidos este e a igreja.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="dg" titulo="Disposições Gerais">
        <secao id="1">
            <artigo id="139">
                <caput>
                    <texto>Esta Constituição, a Confissão de Fé e os Catecismos Maior e Breve, em vigor na Igreja Presbiteriana do Brasil, não podem ser emendados ou reformados senão por iniciativa do Supremo Concílio.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Emendas são modificações que atingem apenas partes da Constituição ou dos Símbolos de Fé; reforma é a alteração que modifica o todo ou grande parte destes.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="140">
                <caput>
                    <texto>As emendas de que trata o artigo anterior serão feitas do seguinte modo:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>surgindo no plenário do Supremo Concílio alguma proposta, que mereça estudo e consideração pela sua importância e oportunidade, será nomeada uma comissão de expediente para redigir o respectivo anteprojeto que, depois de aprovado pelo plenário do Supremo Concílio, baixará aos presbitérios para que se manifestem a respeito;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>estes concílios devem estudar o anteprojeto na sua primeira reunião ordinária e enviar o seu parecer à Comissão Executiva do Supremo Concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>se o anteprojeto tiver alcançado a aprovação de, pelo menos, dois terços dos presbitérios, será submetido ao Supremo Concílio, em sua primeira reunião ordinária. Ao ser convocado o Supremo Concílio, dar-se-á conhecimento da matéria a ser discutida;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>esse concílio, composto de representantes de, pelo menos, dois terços dos presbitérios, elaborará, decretará e promulgará as emendas.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="141">
                <caput>
                    <texto>A reforma de que trata o art. 139 processar-se-á do seguinte modo:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>surgindo no plenário do Supremo Concílio proposta, que mereça estudo e consideração, pela sua importância e oportunidade, será nomeada uma comissão especial habilitada a fazer em conjunto o seu trabalho;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>esta comissão especial elaborará o anteprojeto de reforma, que será enviado à Comissão Executiva do Supremo Concílio, a fim de que esta o encaminhe aos presbitérios;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>deverão estes estudar o anteprojeto e enviar os seus pareceres à Comissão Executiva do Supremo Concílio;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>se, pelo menos, três quartos dos presbitérios se manifestarem favoráveis, em princípio, à reforma, a Comissão Executiva convocará o Supremo Concílio para se reunir em Assembleia Constituinte;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>a Assembleia Constituinte, composta de representantes de, pelo menos, três quartos dos presbitérios, elaborará, decretará e promulgará a reforma, que tenha sido aprovada por maioria absoluta dos membros presentes no caso da Constituição. Tratando-se dos Símbolos de Fé será necessária a aprovação de dois terços dos membros presentes.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="142">
                <caput>
                    <texto>Quando se tratar de emendas ou reformas dos Símbolos de Fé, isto é, da Confissão de Fé e dos Catecismos Maior e Breve, o Supremo Concílio ao nomear a Comissão de que trata o art. 141, levará em conta a conveniência de integrá-la com ministros que, reconhecidamente, se tenham especializado em teologia.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="143">
                <caput>
                    <texto>O Supremo Concílio organizará:</texto>
                    <alineas>
                        <alinea id="a">
                            <texto>um manual de liturgia, de que possam servir-se as Igrejas Presbiterianas do Brasil;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="b">
                            <texto>modelo de estatutos para concílios, igrejas e sociedades internas;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="c">
                            <texto>modelo de regimento interno para os concílios;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="d">
                            <texto>fórmulas para atas, estatísticas e outros trabalhos de caráter geral das congregações, igrejas e concílios;</texto>
                        </alinea>
                        <alinea id="e">
                            <texto>instruções sobre o critério a seguir no exame das atas dos concílios.</texto>
                        </alinea>
                    </alineas>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="144">
                <caput>
                    <texto>Os estatutos e o regimento interno do Supremo Concílio devem regulamentar o seu funcionamento, tanto no que se refere às suas atividades eclesiásticas como civis.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Quando se reunir em Assembleia Constituinte, poderá o Supremo Concílio elaborar um regimento interno suplementar, que oriente os seus trabalhos.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="145">
                <caput>
                    <texto>São nulas de pleno direito quaisquer disposições que, no todo ou em parte, implícita ou expressamente, contrariarem ou ferirem a Constituição da Igreja Presbiteriana do Brasil.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Este artigo deve constar obrigatoriamente dos estatutos dos concílios, das igrejas e de todas as demais organizações da Igreja Presbiteriana do Brasil, inclusive as sociedades internas.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
    <capitulo id="dt" titulo="Disposições Transitórias">
        <secao id="1">
            <artigo id="146">
                <caput>
                    <texto>Esta Constituição entrará em vigor a 31 de outubro de 1950, data que assinala o 433º aniversário da Reforma Religiosa do século XVI.</texto>
                </caput>
                <paragrafo id="1">
                    <texto>Até aquele dia estará em vigor a Constituição de 1937, ressalvadas as partes já reformadas pelo Supremo Concílio, devendo as igrejas e os concílios que até então se reunirem, reger-se por ela.</texto>
                </paragrafo>
            </artigo>
            <artigo id="147">
                <caput>
                    <texto>Dentro do prazo de dois anos, a contar da data em que a presente Constituição entrar em vigor, as igrejas e congregações deverão reformar os seus estatutos, adaptando-os à nova Constituição.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="148">
                <caput>
                    <texto>O prazo a que se refere o art. 42 deverá contar-se a partir da reunião ordinária dos presbitérios, em 1951.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="149">
                <caput>
                    <texto>O § 2º do art. 49 só entrará em vigor a 1º de janeiro de 1956.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="150">
                <caput>
                    <texto>Os co-pastores porventura existentes no momento em que entrar em vigor esta Constituição, continuarão em exercício até o término do mandato para o qual foram eleitos por suas igrejas.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="151">
                <caput>
                    <texto>O Supremo Concílio reunir-se-á extraordinariamente em fevereiro de 1951, com a mesma composição da Assembleia de 1950, para concluir os trabalhos constituintes, isto é, para votar as partes de Disciplina e Liturgia.</texto>
                </caput>
            </artigo>
            <artigo id="152">
                <caput>
                    <texto>Até que sejam promulgados o Código de Disciplina e os Princípios de Liturgia, vigorarão as disposições da Constituição de 1937, nas partes que não contrariem a Constituição ora promulgada.</texto>
                </caput>
            </artigo>
        </secao>
    </capitulo>
</documento>